const e='{"head": {"author": "MIHAIL BULGAKOV", "title": "A MESTER \xC9S MARGARITA"}, "body": [{"t": "h1", "c": "ELS\u0150 K\xD6NYV", "p": 2}, {"t": "h2", "c": "ELS\u0150 FEJEZET", "p": 3}, {"t": "h2", "c": "Ne \xE1lljunk sz\xF3ba ismeretlenekkel", "p": 4}, {"t": "text", "c": ["Egy meleg tavaszi est\xE9n, az alkonyat \xF3r\xE1j\xE1ban, a Patriarsije Prudin k\xE9t f\xE9rfi\xFA jelent meg.", "Az egyik negyven\xE9ves forma, k\xF6v\xE9rk\xE9s, alacsony, kopasz fekete emberke, sz\xFCrke ny\xE1ri \xF6lt\xF6nyt viselt, eleg\xE1ns kalapj\xE1t kez\xE9ben tartotta, gondosan borotv\xE1lt arc\xE1t istentelen nagy m\xE9ret\u0171, fekete csontkeretes p\xE1paszem \xE9kes\xEDtette.", "T\xE1rsa j\xF3val fiatalabb s v\xE1llasabb volt n\xE1la, borzas haj\xE1n tark\xF3j\xE1ig h\xE1tratolt kock\xE1s sapka; \xF6lt\xF6z\xE9ke kock\xE1s sportingb\u0151l, gy\u0171r\xF6tt feh\xE9r nadr\xE1gb\xF3l, fekete szand\xE1lb\xF3l \xE1llt."], "p": 5}, {"t": "text", "c": ["Az els\u0151 nem volt m\xE1s, mint Mihail Alekszandrovics Berlioz, egy vaskos irodalmi foly\xF3irat szerkeszt\u0151je, \xE9s vezet\u0151s\xE9gi eln\xF6ke az egyik legnagyobb moszkvai irodalmi t\xE1rsas\xE1gnak, melyet r\xF6vid\xEDtve T\xD6MEG\xCDR-nek szoktak nevezni; t\xE1rsa pedig Ivan Nyikolajevics Ponirjov, a fiatal k\xF6lt\u0151, aki Hontalan n\xE9ven szokta publik\xE1lni verseit. A z\xF6ldell\u0151 h\xE1rsak \xE1rny\xE9k\xE1ba \xE9rve a k\xE9t \xEDr\xF3 legels\u0151sorban a \\"S\xF6r, \xE1sv\xE1nyv\xEDz\\" felirat\xFA, tark\xE1ra m\xE1zolt b\xF3d\xE9hoz sietett."], "p": 7}, {"t": "text", "c": ["\xC9s itt mindj\xE1rt el\xF6lj\xE1r\xF3ban meg kell eml\xEDten\xFCnk ama sz\xF6rny\u0171s\xE9ges m\xE1jusi est els\u0151 furcsas\xE1g\xE1t. Sem a b\xF3d\xE9 k\xF6r\xFCl, sem a Malaja Bronnaja utc\xE1val p\xE1rhuzamos hossz\xFA fasorban nem volt egy l\xE9lek sem. A k\xE9s\u0151 d\xE9lut\xE1ni \xF3r\xE1n, a tikkaszt\xF3 h\u0151s\xE9gben, mikor m\xE1r l\xE9legzeni is alig lehetett, mikor a nap, Moszkva k\xF6veit f\xF6lhev\xEDtv\xE9n, a sz\xE1raz k\xF6dben m\xE1r a Szadovoje Kolco f\xF6l\xE9 hajolt, senki sem andalgott a h\xE1rsak alatt, senki sem \xFClt a padokon, a fasor kihalt volt."], "p": 8}, {"t": "text", "c": ["- \xC1sv\xE1nyvizet k\xE9rek - mondta Berlioz."], "p": 9}, {"t": "text", "c": ["- \xC1sv\xE1nyv\xEDz nincs - v\xE1laszolta az elad\xF3n\u0151 a b\xF3d\xE9ban, \xE9s mi\xE9rt, mi\xE9rt sem,megs\xE9rt\u0151d\xF6tt."], "p": 10}, {"t": "text", "c": ["- S\xF6r van? - tudakolta Berlioz tikkadtan."], "p": 11}, {"t": "text", "c": ["- Est\xE9re hozz\xE1k."], "p": 12}, {"t": "text", "c": ["- H\xE1t mi van? - k\xE9rdezte Berlioz."], "p": 13}, {"t": "text", "c": ["- Kajszibaracksz\xF6rp, de meleg."], "p": 14}, {"t": "text", "c": ["- Mindegy, adjon kajszibaracksz\xF6rp\xF6t!"], "p": 15}, {"t": "text", "c": ["A sz\xF6rp d\xFAs, s\xE1rga habot vetett, \xE9s a leveg\u0151t fodr\xE1szm\u0171hely szaga t\xF6lt\xF6tte be.", "A k\xE9t \xEDr\xF3 felhajtotta, s azon nyomban csuklani kezdett. Fizettek, majd le\xFCltek az egyik padra arccal a t\xF3nak s h\xE1ttal a Bronnaja utc\xE1nak."], "p": 16}, {"t": "text", "c": ["Ekkor jelentkezett a m\xE1sodik furcsas\xE1g, mely egyed\xFCl csak Berliozra vonatkozott.", "Csukl\xE1sa hirtelen abbamaradt, sz\xEDve nagyot dobbant, \xE9s egy pillanatra elt\u0171nt valahov\xE1 - azt\xE1n visszaj\xF6tt, de tompa t\u0171 volt belef\xFAr\xF3dva. Azonfel\xFCl pedig Berliozt mer\u0151ben alaptalan, de sz\xF6rny\u0171 szorong\xE1s fogta el, olyan heves, hogy a legsz\xEDvesebben nyomban elszaladt volna.", "Szorongva n\xE9zett k\xF6r\xFCl, sehogy sem \xE9rtette, mit\u0151l ijedt meg.", "Els\xE1padt, zsebkend\u0151j\xE9vel t\xF6r\xF6lgette homlok\xE1t, \xE9s ezt gondolta: \\"Mi t\xF6rt\xE9nt velem?", "M\xE9g sose \xE9reztem eff\xE9l\xE9t. Biztosan a sz\xEDvem...", "\xDAgy l\xE1tszik, kimer\xFClt vagyok, j\xF3 lenne mindent itt hagyni, \xF6rd\xF6g vigye... \xE9s elutazni k\xFAr\xE1ra Kiszlovodszkba...\\"", "A rekken\u0151 leveg\u0151 ekkor \xF6sszes\u0171r\u0171s\xF6d\xF6tt a szeme el\u0151tt, \xE9s a s\u0171r\u0171 leveg\u0151b\u0151l igen-igen k\xFCl\xF6n\xF6s, \xE1ttetsz\u0151 \xFAriember materializ\xE1l\xF3dott.", "Apr\xF3 fej\xE9n zsok\xE9sapka, kurta-furcsa kock\xE1s zak\xF3 rajta, ugyancsak leveg\u0151b\u0151l szabott...", "\xD6les termet, de val\xF3sz\xEDn\u0171tlen\xFCl sov\xE1ny, v\xE1lla keskeny, s arckifejez\xE9se - hadd h\xEDvjam f\xF6l erre k\xFCl\xF6n a figyelmet - cs\xFAfond\xE1ros."], "p": 17}, {"t": "text", "c": ["Berlioz \xE9lete foly\xE1sa \xFAgy alakult, hogy nem szokott hozz\xE1 a rendk\xEDv\xFCli jelens\xE9gekhez. M\xE9g jobban els\xE1padt, szeme kiguvadt, lelke riadtan tiltakozott: \\"Nem, ez lehetetlen!\\"", "Sajnos azonban m\xE9gis lehets\xE9ges volt: a h\xF3rihorgas idegen, akin kereszt\xFCl lehetett l\xE1tni, ott ringat\xF3zott el\u0151tte jobbra-balra, l\xE1ba nem \xE9rte a f\xF6ldet."], "p": 18}, {"t": "text", "c": ["Berliozon ekkor \xFAgy elhatalmasodott a r\xE9m\xFClet, hogy becsukta a szem\xE9t.", "\xC9s amikor \xFAjra kinyitotta, mit l\xE1t: a d\xE9lib\xE1b eloszlott, a pepitazak\xF3s elt\u0171nt, s ugyanakkor a tompa t\u0171 is kiugrott sz\xEDv\xE9b\u0151l."], "p": 19}, {"t": "text", "c": ["- F\xFCh, az \xF6rd\xF6git! - ny\xF6g\xF6tt fel a szerkeszt\u0151. - Te, Ivan, majdhogy meg nem \xFCt\xF6tt a guta a h\u0151s\xE9gt\u0151l!", "M\xE9g hallucin\xE1ltam is... - Mosolyogni pr\xF3b\xE1lt, de a szem\xE9ben m\xE9g ott bujk\xE1lt a r\xE9m\xFClet, keze remegett."], "p": 20}, {"t": "text", "c": ["Lassacsk\xE1n azonban megnyugodott, zsebkend\u0151j\xE9vel legyezgette mag\xE1t. - No, sz\xF3val... - mondta m\xE1r el\xE9gg\xE9 vid\xE1man, \xE9s folytatta a besz\xE9lget\xE9st, amely a kajszibaracksz\xF6rppel szakadt f\xE9lbe."], "p": 21}, {"t": "text", "c": ["A besz\xE9lget\xE9s, amint k\xE9s\u0151bb kitud\xF3dott, J\xE9zus Krisztusr\xF3l folyt.", "A szerkeszt\u0151 ugyanis foly\xF3irata k\xF6vetkez\u0151 sz\xE1m\xE1ba nagy vall\xE1sellenes k\xF6ltem\xE9nyt rendelt a k\xF6lt\u0151n\xE9l.", "Ivan Nyikolajevics a po\xE9m\xE1t meg is \xEDrta, m\xE9gpedig igen r\xF6vid id\u0151 alatt, de a szerkeszt\u0151nek, sajnos, nem tetszett.", "Hontalan nagyon s\xF6t\xE9t sz\xEDnekkel ecsetelte ugyan f\u0151h\u0151s\xE9t, vagyis J\xE9zust, a szerkeszt\u0151 szerint m\xE9gis \xE1t kellett \xEDrni az eg\xE9szet.", "Ez\xE9rt most amolyan kisel\u0151ad\xE1st tartott a k\xF6lt\u0151nek J\xE9zus Krisztusr\xF3l, hogy megmagyar\xE1zza m\u0171ve alapvet\u0151 hib\xE1j\xE1t.", "Neh\xE9z eld\xF6nteni, hogy mi vitte t\xE9v\xFAtra Ivan Nyikolajevicset: tehets\xE9g\xE9nek l\xE1ttat\xF3 ereje, vagy pedig az a k\xF6r\xFClm\xE9ny, hogy fogalma sem volt a k\xE9rd\xE9sr\u0151l, amelyr\u0151l k\xF6ltem\xE9ny\xE9t \xEDrta, de annyi bizonyos, hogy J\xE9zusa, hogy is mondjam, h\xFAs-v\xE9r, eleven J\xE9zuss\xE1 sikeredett, aki azonban nem volt \xE9ppen megnyer\u0151 egy\xE9nis\xE9g.Berlioz pedig azt igyekezett bizonygatni a k\xF6lt\u0151nek, hogy a probl\xE9ma nem az, hogy milyen volt J\xE9zus, j\xF3-e, rossz-e, hanem azt kell kimutatni: J\xE9zus mint szem\xE9ly sohasem \xE9lt, minden r\xF3la sz\xF3l\xF3 t\xF6rt\xE9net kital\xE1l\xE1s, m\xEDtosz, semmi m\xE1s."], "p": 22}, {"t": "text", "c": ["Megjegyzend\u0151: a szerkeszt\u0151 m\u0171velt, olvasott ember volt, s el\u0151ad\xE1s\xE1ban tal\xE1l\xF3an hivatkozott az \xF3kori t\xF6rt\xE9n\xE9szekre, p\xE9ld\xE1ul a h\xEDres alexandriai historikusra, Fil\xF3nra* vagy a ragyog\xF3 m\u0171velts\xE9g\u0171 Josephus Flaviusra,* akik soha egyetlen sz\xF3val sem eml\xEDtik J\xE9zus l\xE9tez\xE9s\xE9t.", "\xC1tfog\xF3 tud\xE1s\xE1nak h\xE1la, Mihail Alekszandrovics t\xF6bbek k\xF6zt m\xE9g azt is k\xF6z\xF6lhette az ifj\xFAk\xF6lt\u0151vel, hogy Tacitus h\xEDres Annales*-ei tizen\xF6t\xF6dik k\xF6nyv\xE9ben, annak is a negyvennegyedik fejezet\xE9ben, a J\xE9zus keresztre fesz\xEDt\xE9s\xE9r\u0151l sz\xF3l\xF3 mondat nem egy\xE9b, mint k\xE9s\u0151i betold\xE1s, hamis\xEDtv\xE1ny."], "p": 23}, {"t": "text", "c": ["A k\xF6lt\u0151nek mindez \xFAjdons\xE1g volt, figyelmesen hallgatta Mihail Alekszandrovicsot, re\xE1 f\xFCggesztve csillog\xF3 z\xF6ld szem\xE9t, s csak nagy ritk\xE1n csuklott, halkan szidva a sz\xF6rp\xF6t."], "p": 24}, {"t": "text", "c": ["- Nincsen egyetlen keleti vall\xE1s - folytatta Berlioz -, amelyben egy sz\u0171z ne sz\xFClne istent.", "A kereszt\xE9nyek nem tal\xE1ltak f\xF6l semmi \xFAjat, ugyan\xEDgy alkott\xE1k meg J\xE9zusukat, aki val\xF3j\xE1ban sosem \xE9lt, sose l\xE9tezett.", "Ezt kell kidombor\xEDtani a k\xF6ltem\xE9nyben..."], "p": 25}, {"t": "text", "c": ["Berlioz magas tenorja \xE9rcesen sz\xE1rnyalt a n\xE9ptelen fasorban, \xE9s ahogy egyre m\xE9lyebben mer\xE9szkedett a dzsungelbe, amelybe csak nagyon m\u0171velt ember hatolhat be nyakt\xF6r\xE9s kock\xE1zata n\xE9lk\xFCl, egyre t\xF6bb \xE9s t\xF6bb \xE9rdekes \xE9s hasznos adatot k\xF6z\xF6lt az ifj\xFA k\xF6lt\u0151vel az egyiptomi Oziriszr\u0151l, \xC9g \xE9s F\xF6ld fi\xE1r\xF3l \xE9s isten\xE9r\u0151l, a f\xF6n\xEDciai Thammuzr\xF3l, tov\xE1bb\xE1 Mardukr\xF3l, v\xE9g\xFCl a kev\xE9sb\xE9 ismert, hatalmas Huitzilopochtlir\xF3l, akit a mexik\xF3i azt\xE9kok hajdan\xE1ban igen nagy tiszteletben r\xE9szes\xEDtettek."], "p": 26}, {"t": "text", "c": ["\xC9s amikor Mihail Alekszandrovics fejteget\xE9sei sor\xE1n od\xE1ig jutott, hogy az azt\xE9kok t\xE9szt\xE1b\xF3l is kicsiny Huitzilopochtli-figur\xE1kat gy\xFArtak - a fasorban felt\u0171nt az els\u0151 ember."], "p": 27}, {"t": "text", "c": ["Ut\xF3bb, amikor - mi t\u0171r\xE9s-tagad\xE1s - m\xE1r k\xE9s\u0151 volt, t\xF6bb int\xE9zm\xE9ny is beny\xFAjtotta jelent\xE9s\xE9ben ennek az embernek a szem\xE9lyle\xEDr\xE1s\xE1t. E le\xEDr\xE1sok \xF6sszehasonl\xEDt\xE1sa mindenkit meg kell hogy d\xF6bbentsen.", "Az els\u0151 p\xE9ld\xE1ul azt \xE1ll\xEDtja, hogy a j\xF6vev\xE9ny alacsony n\xF6v\xE9s\u0171 volt, aranyfogai voltak, \xE9s a jobb l\xE1b\xE1ra s\xE1nt\xEDtott. A m\xE1sodik szerint \xF3ri\xE1si termet\u0171 volt, koron\xE1i platin\xE1b\xF3l voltak, \xE9s bal l\xE1b\xE1ra s\xE1nt\xEDtott. A harmadik jelent\xE9s sz\u0171kszav\xFAan k\xF6zli, hogy a j\xF6vev\xE9nynek semmif\xE9le k\xFCl\xF6n\xF6s ismertet\u0151jele nem volt."], "p": 28}, {"t": "text", "c": ["A magunk r\xE9sz\xE9r\u0151l hozz\xE1 kell f\u0171zn\xFCnk, hogy egyik szem\xE9lyle\xEDr\xE1s sem \xE9r egy haj\xEDt\xF3f\xE1t sem."], "p": 29}, {"t": "text", "c": ["Mindenekel\u0151tt: az idegen egyik l\xE1b\xE1ra sem s\xE1nt\xEDtott, s termet\xE9re n\xE9zve nem volt sem t\xF6rpe, sem \xF3ri\xE1s, hanem egyszer\u0171en magas.", "Ami a fog\xE1t illeti: baloldalt platina koron\xE1i voltak, jobboldalt arany koron\xE1i.", "Finom sz\xFCrke \xF6lt\xF6nyt viselt, s l\xE1b\xE1n ugyanolyan sz\xEDn\u0171 k\xFClf\xF6ldi cip\u0151t.", "Sz\xFCrke sapk\xE1ja hetyk\xE9n f\xE9lrev\xE1gva, h\xF3na alatt n\xE1d s\xE9tap\xE1lca, melynek fekete foganty\xFAja pudlifejet form\xE1z.", "Negyvenegyn\xE9h\xE1ny \xE9vesnek l\xE1tszik.", "Sz\xE1ja kiss\xE9 ferde.", "Arca sim\xE1ra borotv\xE1lt.", "Haja barna.", "Jobb szeme fekete, a bal - hogy, hogy nem - z\xF6ld.", "Szem\xF6ld\xF6ke fekete, de az egyik magasabbra h\xFAz\xF3dott, mint a m\xE1sik.", "Egy sz\xF3, mint sz\xE1z: k\xFClf\xF6ldi."], "p": 30}, {"t": "text", "c": ["A pad el\u0151tt elhaladva, amelyen a szerkeszt\u0151 meg a k\xF6lt\u0151 \xFCltek, az idegen r\xE1juk sand\xEDtott, majd meg\xE1llt, \xE9s v\xE1ratlanul le\xFClt a szomsz\xE9dos padra, k\xE9tl\xE9p\xE9snyire a besz\xE9lget\u0151kt\u0151l."], "p": 31}, {"t": "text", "c": ["\\"N\xE9met\\" - \xE1llap\xEDtotta meg mag\xE1ban Berlioz."], "p": 32}, {"t": "text", "c": ["\\"Angol - gondolta Hontalan."], "p": 33}, {"t": "text", "c": ["- Nini, hogy nincs melege abban a keszty\u0171ben!\\"Az idegen v\xE9gigj\xE1rtatta tekintet\xE9t a t\xF3 k\xF6r\xFCl magasl\xF3 h\xE1zak n\xE9gysz\xF6g\xE9n, \xE9s \xE9szrevehet\u0151 volt, hogy mindezt el\u0151sz\xF6r l\xE1tja, \xE9s f\xF6lkelti \xE9rdekl\u0151d\xE9s\xE9t."], "p": 34}, {"t": "text", "c": ["El\u0151bb a fels\u0151 emeleteket vizsg\xE1lgatta, melyeknek ablakaiban vak\xEDt\xF3an t\xFCnd\xF6k\xF6lt az alkonyod\xF3 s Berlioz sz\xE1m\xE1ra mind\xF6r\xF6kre le\xE1ldoz\xF3 nap, azut\xE1n lejjebb tekintett, ahol az ablakok m\xE1r estiesen els\xF6t\xE9t\xFCltek: hunyorogva, leereszked\u0151en elmosolyodott, k\xE9t kez\xE9t s\xE9tap\xE1lc\xE1ja foganty\xFAj\xE1ra tette, \xE1ll\xE1t pedig kez\xE9re t\xE1masztotta."], "p": 35}, {"t": "text", "c": ["Berlioz folytatta fejteget\xE9seit: - Mulats\xE1gosan, szatirikusan \xEDrod le p\xE9ld\xE1ul J\xE9zusnak, Isten fi\xE1nak a sz\xFClet\xE9s\xE9t, de a dolog csattan\xF3ja az, hogy J\xE9zus el\u0151tt m\xE1r egy eg\xE9sz sereg istenfia sz\xFCletett, mint p\xE9ld\xE1ul a fr\xEDg Attisz, a perzsa Mitrasz. Azazhogy pontosabban sz\xF3lva, egyik sem sz\xFCletett meg, egyik sem l\xE9tezett, J\xE9zus sem, \xE9s ez\xE9rt neked J\xE9zus sz\xFClet\xE9se vagy a h\xE1romkir\xE1lyok j\xF6vetele helyett azokat a k\xE9ptelen mendemond\xE1kat kellene le\xEDrnod, amelyek ezeket az esem\xE9nyeket beharangozt\xE1k...", "Mert \xEDgy a k\xF6ltem\xE9nyedb\u0151l az s\xFCl ki, hogy J\xE9zus val\xF3ban megsz\xFCletett!..."], "p": 36}, {"t": "text", "c": ["Hontalan visszatartotta a l\xE9legzet\xE9t, hogy megpr\xF3b\xE1lja elfojtani csukl\xE1s\xE1t, de csak ann\xE1l k\xEDnosabban, hangosabban csuklott; Berlioz pedig abban a pillanatban elhallgatott, mert az idegen fel\xE1llt, \xE9s odal\xE9pett hozz\xE1juk."], "p": 37}, {"t": "text", "c": ["Mind a ketten meglepetten n\xE9ztek fel r\xE1."], "p": 38}, {"t": "text", "c": ["- Bocs\xE1ss\xE1k meg, k\xE9rem, hogy ismeretlen\xFCl megsz\xF3l\xEDtom \xF6n\xF6ket - kezdte a j\xF6vev\xE9ny idegenszer\u0171 kiejt\xE9ssel, de korrekt sz\xF3haszn\xE1lattal -, tud\xF3s besz\xE9lget\xE9s\xFCk t\xE9m\xE1ja azonban annyira \xE9rdekel, hogy..."], "p": 39}, {"t": "text", "c": ["Udvariasan lekapta sapk\xE1j\xE1t, s \xEDgy a k\xE9t j\xF3 bar\xE1t is - mit volt mit tennie - fel\xE1llt, s meghajolt."], "p": 40}, {"t": "text", "c": ["\\"Nem, m\xE9gis ink\xE1bb francia...\\" - gondolta Berlioz."], "p": 41}, {"t": "text", "c": ["\\"Alighanem lengyel...\\" - gondolta Hontalan."], "p": 42}, {"t": "text", "c": ["Hozz\xE1 kell tenn\xFCnk, hogy a k\xF6lt\u0151 a legels\u0151 pillanatt\xF3l fogva ut\xE1lta az idegent, Berlioznak ezzel szemben tetszett, azazhogy, ha nem is tetszett, de... hogy is mondjam... f\xF6lkeltette \xE9rdekl\u0151d\xE9s\xE9t."], "p": 43}, {"t": "text", "c": ["- Megengedik, hogy ide \xFCljek? - k\xE9rdezte az idegen udvariasan, \xE9s a k\xE9t j\xF3 bar\xE1t \xF6nk\xE9ntelen\xFCl kiss\xE9 f\xE9lreh\xFAz\xF3dott a padon, mire az idegen f\xFCrg\xE9n k\xF6z\xE9j\xFCk telepedett, \xE9s nyomban besz\xE9lni kezdett."], "p": 44}, {"t": "text", "c": ["- Ha nem t\xE9vedek, azt tetszett mondani, hogy J\xE9zus sosem l\xE9tezett? - fordult Berliozhoz, s r\xE1villantotta z\xF6ld sz\xEDn\u0171 bal szem\xE9t."], "p": 45}, {"t": "text", "c": ["- J\xF3l hallotta, k\xE9rem - v\xE1laszolta udvariasan Berlioz. - Val\xF3ban azt mondtam."], "p": 46}, {"t": "text", "c": ["- Milyen \xE9rdekes! - ki\xE1ltott fel az idegen."], "p": 47}, {"t": "text", "c": ["\\"Mi az \xF6rd\xF6g\xF6t akarhat ez t\u0151l\xFCnk?\\" - gondolta Hontalan bossz\xFAsan, de az idegen m\xE1ris fel\xE9je fordult:"], "p": 48}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s \xF6n egyet\xE9rt ezzel az \xE1ll\xEDt\xE1ssal? - \xE9rdekl\u0151d\xF6tt az idegen, mik\xF6zben jobbra fordult, Hontalanhoz int\xE9zve szavait."], "p": 49}, {"t": "text", "c": ["- Sz\xE1z sz\xE1zal\xE9kig! - v\xE1laszolta a k\xF6lt\u0151, mert szerette a pontos \xE9s f\xE9lre\xE9rthetetlen meg\xE1llap\xEDt\xE1sokat."], "p": 50}, {"t": "text", "c": ["- B\xE1mulatos! - ki\xE1ltott fel a h\xEDvatlan t\xE1rs, majd lopva k\xF6r\xFCln\xE9zett, s m\xE9ly hangj\xE1t lehalk\xEDtva folytatta: - Bocs\xE1ssanak meg a tolakod\xE1som\xE9rt, de ha j\xF3l \xE9rtettem, \xF6n\xF6k ezenfel\xFCl Istenben sem hisznek? - \xC9s riadtan kikereked\u0151 szemmel hozz\xE1tette: - Esk\xFCsz\xF6m, nem \xE1rulom el senkinek!"], "p": 51}, {"t": "text", "c": ["- Val\xF3ban nem hisz\xFCnk Istenben - v\xE1laszolt Berlioz, a k\xFClf\xF6ldi riadalm\xE1n mosolyogva. - De err\u0151l teljes ny\xEDlts\xE1ggal besz\xE9lhet\xFCnk."], "p": 52}, {"t": "text", "c": ["Az idegen h\xE1trad\u0151lt a padon, \xE9s \xF6r\xF6m\xE9ben szinte vis\xEDtva k\xE9rdezte:- \xD6n\xF6k ateist\xE1k? - Igen, ateist\xE1k vagyunk - felelte Berlioz, Hontalan pedig mag\xE1ban dohogott:"], "p": 54}, {"t": "text", "c": ["\\"No, ez is j\xF3l r\xE1nk akaszkodott, ez a k\xFClf\xF6ldi golyh\xF3!\\"", "- \xD3, h\xE1t ez igaz\xE1n elragad\xF3! - lelkendezett a furcsa idegen, \xE9s fej\xE9t ide-oda forgatva n\xE9zett felv\xE1ltva hol egyik\xFCkre, hol m\xE1sikukra."], "p": 55}, {"t": "text", "c": ["- A mi orsz\xE1gunkban az ateizmus cseppet sem meglep\u0151 jelens\xE9g - magyar\xE1zta Berlioz diplomatikus udvariass\xE1ggal. - Min\xE1lunk a lakoss\xE1g t\xF6bbs\xE9ge m\xE1r r\xE9gesr\xE9gen tudatosan elvetette az Istenr\u0151l sz\xF3l\xF3 mes\xE9ket."], "p": 56}, {"t": "text", "c": ["Az idegen ekkor k\xFCl\xF6n\xF6s dolgot m\u0171velt: fel\xE1llt, \xE9s melegen megszor\xEDtotta a h\xFCledez\u0151 szerkeszt\u0151 kez\xE9t, e szavakkal:"], "p": 57}, {"t": "text", "c": ["- Engedje meg, hogy sz\xEDvb\u0151l j\xF6v\u0151 k\xF6sz\xF6netemet fejezzem ki!"], "p": 58}, {"t": "text", "c": ["- Mit k\xF6sz\xF6n meg neki? - tudakolta Hontalan pislogva."], "p": 59}, {"t": "text", "c": ["- Ezt a rendk\xEDv\xFCl fontos inform\xE1ci\xF3t, amely engem mint k\xFClf\xF6ldi turist\xE1t m\xF3dfelett \xE9rdekel - v\xE1laszolta az idegen csudabog\xE1r, jelent\u0151s\xE9gteljesen f\xF6lemelve mutat\xF3ujj\xE1t."], "p": 60}, {"t": "text", "c": ["A fontos inform\xE1ci\xF3 l\xE1that\xF3an m\xE9ly benyom\xE1st tett r\xE1: riadtan tekintett k\xF6r\xFCl, mintha azt v\xE1rn\xE1, hogy minden h\xE1znak minden ablak\xE1b\xF3l egy-egy ateista n\xE9z le re\xE1."], "p": 61}, {"t": "text", "c": ["\\"Nem, m\xE9gse lehet angol!\\" - gondolta Berlioz, Hontalan pedig ekk\xE9ppen t\u0171n\u0151d\xF6tt: \\"Vajon hol tanult meg ilyen j\xF3l oroszul?\\" \xC9s m\xE9g jobban elkomorult."], "p": 62}, {"t": "text", "c": ["- Engedjenek meg m\xE9g egy k\xE9rd\xE9st - folytatta most az idegen vend\xE9g, n\xE9mi izgatott t\xF6preng\xE9s ut\xE1n. - Mit kezdj\xFCnk Isten l\xE9t\xE9nek bizony\xEDt\xE9kaival, melyeknek sz\xE1ma k\xF6ztudom\xE1s\xFAan: \xF6t?"], "p": 63}, {"t": "text", "c": ["Berlioz eln\xE9z\u0151en, sajn\xE1lkozva mosolygott: - Ajjaj ! Egyik bizony\xEDt\xE9k sem \xE9r semmit, az emberis\xE9g ezeket r\xE9ges-r\xE9g a lomt\xE1rba tette.", "Elv\xE9gre \xF6nnek is el kell ismernie, hogy a j\xF3zan \xE9sz hat\xE1rain bel\xFCl Isten l\xE9t\xE9t semmivel sem lehet bizony\xEDtani."], "p": 64}, {"t": "text", "c": ["- Brav\xF3! - ki\xE1ltott fel az idegen. - Brav\xF3!", "\xD6n teljes eg\xE9sz\xE9ben megism\xE9tli a nyughatatlan v\xE9n Immanuel v\xE9lem\xE9ny\xE9t err\u0151l a k\xE9rd\xE9sr\u0151l.", "De most j\xF6n a legnagyobb kuri\xF3zum: az \xF6reg el\u0151bb megd\xF6nt\xF6tte mind az \xF6t bizony\xEDt\xE9kot, \xE9s azt\xE1n, mintegy magamag\xE1b\xF3l cs\xFAfot \u0171zve, \u0151 maga fel\xE1ll\xEDtott egy hatodikat."], "p": 65}, {"t": "text", "c": ["- Kant* bizony\xEDt\xE9ka sem meggy\u0151z\u0151 - v\xE1laszolta finom mosollyal a m\u0171velt szerkeszt\u0151.", "- Nemhi\xE1ba mondta Schiller, hogy Kant okoskod\xE1sa err\u0151l a k\xE9rd\xE9sr\u0151l csak rabszolg\xE1kat el\xE9g\xEDthet ki, Strauss* pedig egyenesen kinevette ezt a hatodik bizony\xEDt\xE9kot."], "p": 66}, {"t": "text", "c": ["\xCDgy besz\xE9lt Berlioz, s k\xF6zben \xEDgy t\u0171n\u0151d\xF6tt mag\xE1ban: \\"M\xE9gis, ki lehet ez az illet\u0151?", "\xC9s mi\xE9rt besz\xE9l olyan j\xF3l oroszul?\\"", "- Legjobb volna, ha azt a Kantot vagy k\xE9t-h\xE1rom esztend\u0151re dilih\xE1zba csukn\xE1k ez\xE9rt az elmefuttat\xE1s\xE1\xE9rt! - rikkantotta v\xE1ratlanul Ivan Nyikolajevics. - De Ivan! - korholta Berlioz zavartan, halkan."], "p": 68}, {"t": "text", "c": ["Az idegent azonban nem botr\xE1nkoztatta meg a javaslat, hogy Kantot elmegy\xF3gyint\xE9zetbe k\xE9ne csukni, s\u0151t ellenkez\u0151leg, elragadtatottan helyeselt."], "p": 69}, {"t": "text", "c": ["- \xDAgy van, \xFAgy van! - ki\xE1ltotta, \xE9s Berlioz fel\xE9 ford\xEDtott z\xF6ld bal szeme lelkesen csillant fel. - Ott volna a helye!", "Mondtam is neki akkor a vill\xE1sreggelin\xE9l: \\"M\xE1r engedje meg, professzor uram, de valami nagyon zavarosat tetszett kifund\xE1lni.", "Okosnak lehet, hogy okos, de roppantul \xE9rthetetlen.", "Ez\xE9rt m\xE9g ki fogj\xE1k cs\xFAfolni.\\""], "p": 70}, {"t": "text", "c": ["Berlioz kimeresztette a szem\xE9t: \\"Vill\xE1sreggelin\xE9l? Kantnak?... Mit zagyv\xE1l ez \xF6sszevissza?\\" - h\xFCledezett.- Dilih\xE1zba azonban nem lehet \u0151t csukatni - folytatta a k\xFClhoni f\xE9rfi\xFA a k\xF6lt\u0151h\xF6z fordulva, s Berlioz h\xFCledez\xE9s\xE9vel mit sem t\xF6r\u0151dve -, azon egyszer\u0171 okn\xE1l fogva, hogy m\xE1r t\xF6bb mint sz\xE1z esztendeje elk\xF6lt\xF6z\xF6tt egy igen t\xE1voli vid\xE9kre, \xE9s onn\xE9t semmi m\xF3don nem lehet \u0151t el\u0151szedni."], "p": 72}, {"t": "text", "c": ["- El\xE9g baj! - jegyezte meg a k\xF6teked\u0151 k\xF6lt\u0151."], "p": 73}, {"t": "text", "c": ["- Bizony, \xE9n is sajn\xE1lom! - felelte az idegen szikr\xE1z\xF3 szemmel, majd \xEDgy folytatta: - Engem azonban a k\xF6vetkez\u0151 k\xE9rd\xE9s foglalkoztat: ha Isten nincs, akkor vajon ki ir\xE1ny\xEDtja az ember \xE9let\xE9t, \xE9s \xE1ltal\xE1ban a f\xF6ldi esem\xE9nyeket?"], "p": 74}, {"t": "text", "c": ["- Maga az ember ir\xE1ny\xEDtja - sietett a v\xE1lasszal Hontalan: kiss\xE9 inger\xFClt volt a hangja, mert nem eg\xE9szen \xE9rtette a k\xE9rd\xE9st."], "p": 75}, {"t": "text", "c": ["- Bocs\xE1nat - mondta az ismeretlen szel\xEDden. - Ahhoz, hogy valaki ir\xE1ny\xEDtson, sz\xFCks\xE9ges, hogy pontos tervekkel rendelkezz\xE9k valamelyes nem t\xFAls\xE1gosan r\xF6vid id\u0151szakra. Engedje meg m\xE1rmost, hogy megk\xE9rdezzem: hogyan ir\xE1ny\xEDthatja az ember a f\xF6ldi dolgokat, ha m\xE9g nevets\xE9gesen r\xF6vid id\u0151re, nos mondjuk, egy ezred\xE9vre sem k\xE9sz\xEDthet tervet... de ez m\xE9g semmi: hiszen a saj\xE1t holnapj\xE1\xE9rt sem kezeskedhet!", "K\xE9pzelje el p\xE9ld\xE1ul - az ismeretlen Berliozhoz fordult -, hogy \xF6n, mondjuk, elkezdi ir\xE1ny\xEDtani a dolgokat, dirig\xE1lja embert\xE1rsai \xE9let\xE9t meg a saj\xE1tj\xE1t, egyre jobban r\xE1j\xF6n az \xEDz\xE9re, amint mondani szok\xE1s, \xE9s akkor egyszer csak... hmhm... t\xFCd\u0151szark\xF3m\xE1ja t\xE1mad - itt az idegen bens\u0151s\xE9gesen elmosolyodott, mintha a szark\xF3ma eml\xEDt\xE9se k\xFCl\xF6n\xF6s el\xE9gt\xE9tellel t\xF6lten\xE9 el -, igen, t\xFCd\u0151szark\xF3m\xE1ja - ism\xE9telte a hangzatos sz\xF3t, kand\xFAr m\xF3dra hunyorogva -, \xE9s ezzel befellegzett az ir\xE1ny\xEDt\xE1s\xE1nak!", "Senkinek a sorsa nem \xE9rdekli t\xF6bb\xE9, csakis a saj\xE1tja.", "Csal\xE1dja hazudozni kezd. \xD6n rosszat sejtve egyik tud\xF3s orvost\xF3l a m\xE1sikhoz szalad, majd kuruzsl\xF3kat keres fel, a v\xE9g\xE9n t\xE1n j\xF3sn\u0151ket is.", "Mind a h\xE1rom egyform\xE1n c\xE9ltalan, amint \xF6n is tudja.", "Hamarosan el\xE9rkezik a tragikus v\xE9g: az, aki nemr\xE9g m\xE9g azt hitte, hogy ir\xE1ny\xEDt, mozdulatlan fekszik egy fal\xE1d\xE1ban, s a h\xE1tramarad\xF3k, bel\xE1tv\xE1n, hogy haszn\xE1t t\xF6bb\xE9 nem vehetik, el\xE9getik a kemenc\xE9ben.", "De van m\xE9g enn\xE9l is rosszabb: az ember p\xE9ld\xE1ul Kiszlovodszkba k\xE9sz\xFCl - az idegen ism\xE9t Berliozra sand\xEDtott -, ez azt\xE1n igaz\xE1n kicsis\xE9gnek l\xE1tszik, de m\xE9g ezt sem tudja megval\xF3s\xEDtani, mert hogy, hogy nem, egyszer csak elbotlik, \xE9s a villamos al\xE1 esik!", "Azt \xE1ll\xEDtja, hogy ezt is \u0151 maga rendelte \xEDgy?", "Nem helyesebb-e vajon azt hinni, hogy valaki m\xE1s rendelkezett? - \xC9s az ismeretlen furcs\xE1n, kaj\xE1nul felnevetett."], "p": 76}, {"t": "text", "c": ["Berlioz figyelmesen hallgatta a kellemetlen el\u0151ad\xE1st a szark\xF3m\xE1r\xF3l meg a villamosr\xF3l, \xE9s hom\xE1lyos aggodalom kezdte gy\xF6t\xF6rni.", "\\"Ez nem k\xFClf\xF6ldi... nem idegen - gondolta mag\xE1ban.", "- Rendk\xEDv\xFCl furcsa alak... de vajon mi f\xE1n terem?\\"", "- \xDAgy l\xE1tom, szeretne r\xE1gy\xFAjtani! - fordult az ismeretlen most v\xE1ratlanul Hontalanhoz.", "- Milyen cigarett\xE1t akar?"], "p": 77}, {"t": "text", "c": ["- M\xE9rt, olyan sokf\xE9le van mag\xE1n\xE1l? - k\xE9rdezte a k\xF6lt\u0151 bar\xE1ts\xE1gtalanul, mert val\xF3ban elfogyott a cigarett\xE1ja."], "p": 78}, {"t": "text", "c": ["- Milyent \xF3hajt? - ism\xE9telte az idegen."], "p": 79}, {"t": "text", "c": ["- H\xE1t, M\xE1rk\xE1t - vetette oda Hontalan."], "p": 80}, {"t": "text", "c": ["Az ismeretlen f\xFCrg\xE9n el\u0151vette zseb\xE9b\u0151l cigarettat\xE1rc\xE1j\xE1t, \xE9s odak\xEDn\xE1lta a k\xF6lt\u0151nek: - Parancsoljon, M\xE1rka..."], "p": 82}, {"t": "text", "c": ["A k\xF6lt\u0151t meg a szerkeszt\u0151t nem is az k\xF6r\xFClm\xE9ny d\xF6bbentette meg a legjobban, hogy a t\xE1rc\xE1ban t\xF6rt\xE9netesen \xE9pp a k\xEDv\xE1nt cigaretta volt tal\xE1lhat\xF3, hanem maga a cigarettat\xE1rca.", "\xD3ri\xE1si m\xE9ret\u0171, sz\xEDnarany t\xE1rca volt, s tetej\xE9n - mikor gazd\xE1ja kinyitotta - brili\xE1nsokb\xF3l kirakott h\xE1romsz\xF6g villant k\xE9k-feh\xE9r t\u0171zzel."], "p": 83}, {"t": "text", "c": ["A k\xE9t irodalm\xE1r ekkor k\xE9tf\xE9l\xE9t gondolt: \\"M\xE9gis k\xFClf\xF6ldi!\\" - v\xE9lekedett Berlioz,Hontalan pedig ilyesform\xE1n h\xFCledezett: \\"Ejha, mi az \xF6rd\xF6g!...\\"", "A k\xF6lt\u0151 \xE9s a t\xE1rcatulajdonos r\xE1gy\xFAjtottak, a nem doh\xE1nyos Berlioz visszautas\xEDtotta, ekk\xE9ppen morfond\xEDrozott mag\xE1ban:"], "p": 84}, {"t": "text", "c": ["\\"Majd olyasform\xE1n v\xE1laszolok neki, hogy: igen, az ember haland\xF3, ezt senki sem tagadja.", "Mindazon\xE1ltal...\\"", "De m\xE9g v\xE9giggondolni sem \xE9rt r\xE1, amikor az idegen megsz\xF3lalt:"], "p": 85}, {"t": "text", "c": ["- Val\xF3ban, az ember haland\xF3, de nem ez a legnagyobb baj.", "A baj az, hogy n\xE9ha hirtelen-v\xE1ratlan haland\xF3, ez a b\xF6kken\u0151.", "\xC1ltal\xE1ban senki sem mondhatja meg, hogy mit csin\xE1l ma este."], "p": 86}, {"t": "text", "c": ["\\"Valahogy igen fur\xE1n cs\u0171ri-csavarja a dolgot\\" - gondolta Berlioz, \xE9s \xEDgy v\xE1laszolt: - No, ez az\xE9rt m\xE9giscsak t\xFAlz\xE1s.", "A mai est\xE9t az\xE9rt t\xF6bb-kevesebb pontoss\xE1ggal meg tudom mondani el\u0151re.", "Kiv\xE9ve persze, ha a Bronnaj\xE1n a fejemre esik egy t\xE9gla..."], "p": 88}, {"t": "text", "c": ["- A t\xE9gl\xE1nak ehhez semmi k\xF6ze - v\xE1gott szav\xE1ba nyomat\xE9kosan az ismeretlen. - A t\xE9gla mag\xE1t\xF3l sose esik senkinek a fej\xE9re.", "\xD6nt pedig semmik\xE9ppen sem fenyegeti, azt elhiheti nekem.", "\xD6n m\xE1sf\xE9le hal\xE1llal fog meghalni."], "p": 89}, {"t": "text", "c": ["- Tal\xE1n bizony m\xE9g azt is tudja, hogy milyennel? - tudakolta Berlioz nagyon is term\xE9szetes ir\xF3ni\xE1val, egyre jobban belemelegedve a k\xFCl\xF6n\xF6s t\xE1rsalg\xE1sba. - Megmondan\xE1?"], "p": 90}, {"t": "text", "c": ["- Sz\xEDvesen - v\xE1laszolta az ismeretlen. F\xFCrk\xE9sz\u0151 pillant\xE1ssal v\xE9gigm\xE9rte Berliozt, mintha \xF6lt\xF6nyt k\xE9sz\xFClne varrni neki, azt\xE1n eff\xE9l\xE9ket mormolt: \\"Egy, kett\u0151... Mercurius a m\xE1sodik h\xE1zban... a hold elt\u0171nt... hat, szerencs\xE9tlens\xE9g, este... h\xE9t...\\" - v\xE9g\xFCl fennhangon, \xF6rvendezve kijelentette: - Lev\xE1gj\xE1k a fej\xE9t!"], "p": 91}, {"t": "text", "c": ["Hontalan m\xE9rgesen, h\xFCledezve meredt az ismeretlenre, Berlioz pedig fancsali mosollyal k\xE9rdezte:"], "p": 92}, {"t": "text", "c": ["- \xDAgy, \xE9s kiv\xE1gj a le a fejemet?", "Ellens\xE9gek?", "Intervenci\xF3sok?"], "p": 93}, {"t": "text", "c": ["- Nem, egy fiatal orosz n\u0151. Komszomol-tag."], "p": 94}, {"t": "text", "c": ["- Hm... - h\xF6rd\xFClt fel Berlioz, akit m\xE9rt\xE9ken fel\xFCl bosszantott az ismeretlen id\xE9tlen tr\xE9f\xE1ja."], "p": 95}, {"t": "text", "c": ["- M\xE1r bocs\xE1sson meg, de ez az\xE9rt nem nagyon val\xF3sz\xEDn\u0171. - \xC9n is k\xE9rem, bocs\xE1sson meg nekem - v\xE1laszolta az ismeretlen -, de ez a sz\xEDntiszta igazs\xE1g.", "M\xE1r az im\xE9nt is szerettem volna megk\xE9rdezni, mit sz\xE1nd\xE9kozik csin\xE1lni ma este, amennyiben nem titok?"], "p": 96}, {"t": "text", "c": ["- Semmif\xE9le titok nincs benne.", "Most hazamegyek a Szadovaj\xE1ra, este t\xEDzkor pedig \xFCl\xE9st tartunk a T\xD6MEG\xCDR-ben, \xE9s \xE9n fogok eln\xF6k\xF6lni."], "p": 97}, {"t": "text", "c": ["- Ez, sajnos, lehetetlen - jelentette ki az idegen hat\xE1rozottan."], "p": 98}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s mi\xE9rt, ha szabad k\xE9rdeznem?"], "p": 99}, {"t": "text", "c": ["- Az\xE9rt - felelte az idegen, \xE9s hunyorogva n\xE9zett fel az \xE9gre, ahol fekete madarak keringtek nesztelen\xFCl, az esti h\u0171v\xF6ss\xE9g el\u0151\xE9rzet\xE9ben -, az\xE9rt, mert Annuska m\xE1r megvette a napraforg\xF3olajat, s\u0151t nemcsak megvette, hanem ki is \xF6nt\xF6tte.", "Az \xFCl\xE9st ezek szerint nem fogj\xE1k megtartani."], "p": 100}, {"t": "text", "c": ["A h\xE1rsak alatt s\xEDri csend t\xE1madt, ami nem is csoda."], "p": 101}, {"t": "text", "c": ["- M\xE1r engedje meg... - kezdte Berlioz hossz\xFA hallgat\xE1s ut\xE1n, \xE9s \xE9rtetlen\xFCl meredt az idegenre, aki ennyi badars\xE1got hord \xF6ssze -, hogy ker\xFCl ide a napraforg\xF3olaj... \xE9s mif\xE9le Annusk\xE1r\xF3l van sz\xF3?"], "p": 102}, {"t": "text", "c": ["- Majd \xE9n megmondom, hogy ker\xFCl ide a napraforg\xF3olaj - sz\xF3lt k\xF6zbe Hontalan, aki nyilv\xE1n elt\xF6k\xE9lte, hogy hadat \xFCzen a tolakod\xF3 idegennek. - Nem fordult el\u0151 \xF6nnel \xE9let\xE9ben, polg\xE1rt\xE1rs, hogy elmegy\xF3gyint\xE9zetbe csukt\xE1k?"], "p": 103}, {"t": "text", "c": ["- De Ivan! - korholta bar\xE1tj\xE1t Mihail Alekszandrovics.Az idegen azonban egy\xE1ltal\xE1n nem s\xE9rt\u0151d\xF6tt meg, v\xEDgan kurjantotta:"], "p": 104}, {"t": "text", "c": ["- Dehogynem!"], "p": 105}, {"t": "text", "c": ["Nem is egyszer! - mondta nevetve, de a szem\xE9t, amely nem nevetett, ezenk\xF6zben egy pillanatra sem vette le a k\xF6lt\u0151r\u0151l. - Hol nem j\xE1rtam \xE9n m\xE1r \xE9letemben!", "Csak azt sajn\xE1lom, hogy nem \xE9rtem r\xE1 megtudakolni a professzort\xF3l, mi az a szkizofr\xE9nia.", "Ezt m\xE1r \xF6nnek szem\xE9lyesen kell t\u0151le megk\xE9rdeznie, Ivan Nyikolajevics!"], "p": 106}, {"t": "text", "c": ["- Honn\xE9t tudja a nevemet?"], "p": 107}, {"t": "text", "c": ["- M\xE1r engedje meg, Ivan Nyikolajevics, ki ne ismern\xE9 mag\xE1t? - Azzal az idegen el\u0151h\xFAzta zseb\xE9b\u0151l a Lityeraturnaja Gazeta* el\u0151z\u0151 napi sz\xE1m\xE1t, s Ivan Nyikolajevics az els\u0151 lapon megpillantotta saj\xE1t f\xE9nyk\xE9p\xE9t, alatta pedig a verseit.", "H\xEDrn\xE9v \xE9s n\xE9pszer\u0171s\xE9g e tegnap m\xE9g olyannyira \xF6rvendetes bizony\xEDt\xE9ka azonban most egy cseppet sem tette boldogg\xE1."], "p": 108}, {"t": "text", "c": ["- Bocs\xE1nat, nem tudna v\xE1rni egy pillanatig? - k\xE9rdezte elborul\xF3 arccal.", "- Szeretn\xE9k valamit mondani a bar\xE1tomnak."], "p": 109}, {"t": "text", "c": ["- Hogyne, tess\xE9k csak! - mondta el\u0151z\xE9kenyen az ismeretlen. - Olyan kellemes itt a h\xE1rsf\xE1k alatt, \xE9s igaz\xE1n nem sietek sehov\xE1."], "p": 110}, {"t": "text", "c": ["A k\xF6lt\u0151 ezalatt f\xE9lreh\xFAzta Berliozt: - Ide hallgass, Misa! - suttogta. - Ez az alak nem turista, hanem k\xE9m.", "Orosz emigr\xE1ns, aki idemer\xE9szkedett.", "Sz\xF3l\xEDtsd fel, hogy igazolja mag\xE1t, m\xE1sk\xE9pp megl\xF3g..."], "p": 111}, {"t": "text", "c": ["- Azt hiszed? - k\xE9rdezte Berlioz idegesen, s mag\xE1ban hozz\xE1tette: \\"Ivannak alighanem igaza van...\\"", "- Higgy\xE9l nekem - suttogta tov\xE1bb a k\xF6lt\u0151. - H\xFCly\xE9nek tetteti mag\xE1t, hogy kifaggasson.", "Hallod, milyen j\xF3l besz\xE9l oroszul! - K\xF6zben az idegen fel\xE9 sand\xEDtott, att\xF3l f\xE9lt, hogy megsz\xF6kik. - Gyere, tart\xF3ztassuk fel, nehogy megl\xF3gjon..."], "p": 112}, {"t": "text", "c": ["\xC9s k\xE9zen fogva odar\xE1ngatta Berliozt a padhoz."], "p": 113}, {"t": "text", "c": ["Az idegen id\u0151k\xF6zben fel\xE1llt a l\xF3c\xE1r\xF3l, s\xF6t\xE9tsz\xFCrke k\xF6t\xE9s\u0171 k\xF6nyvecsk\xE9t, er\u0151s pap\xEDrb\xF3l k\xE9sz\xFClt bor\xEDt\xE9kot \xE9s n\xE9vjegyet tartott a kez\xE9ben."], "p": 114}, {"t": "text", "c": ["- Bocs\xE1ssanak meg, hogy a vita hev\xE9ben elfelejtettem bemutatkozni.", "Tess\xE9k, itt a n\xE9vjegyem, az \xFAtlevelem \xE9s a megh\xEDv\xF3levelem, hogy j\xF6jjek Moszkv\xE1ba konzult\xE1nsnak - mondta nyomat\xE9kosan, \xE9s farkasszemet n\xE9zett a k\xE9t irodalm\xE1rral. Bar\xE1taink zavarba estek.", "\\"Az \xF6rd\xF6gbe is, mindent hallott...\\" - gondolta Berlioz, \xE9s udvarias k\xE9zmozdulattal jelezte, hogy nem k\xEDv\xE1ncsi a bemutatott dokumentumokra.", "Mialatt az idegen odak\xEDn\xE1lta \u0151ket a szerkeszt\u0151nek, a k\xF6lt\u0151nek siker\xFClt megl\xE1tnia a n\xE9vjegyen az idegenszer\u0171 bet\u0171kkel nyomott \\"professzor\\" sz\xF3t, \xE9s csal\xE1dnev\xE9nek kezd\u0151bet\u0171j\xE9t: \\"W...\\""], "p": 116}, {"t": "text", "c": ["- \xD6rvendek a szerencs\xE9nek - mormolta ezalatt a szerkeszt\u0151 zavartan, \xE9s az idegen zsebre v\xE1gta iratait."], "p": 117}, {"t": "text", "c": ["A kapcsolat ilyesform\xE1n legaliz\xE1l\xF3dott, s mind a h\xE1rman vissza\xFCltek a padra."], "p": 118}, {"t": "text", "c": ["- \xD6nt teh\xE1t konzult\xE1nsi min\u0151s\xE9gben h\xEDvt\xE1k meg hozz\xE1nk, professzor? - tudakolta Berlioz."], "p": 119}, {"t": "text", "c": ["- Igen."], "p": 120}, {"t": "text", "c": ["- \xD6n n\xE9met? - k\xE9rdezte Hontalan."], "p": 121}, {"t": "text", "c": ["- M\xE1rminthogy \xE9n? - A professzor gondolkod\xF3ba esett.", "- Igen, tal\xE1n n\xE9met vagyok..."], "p": 122}, {"t": "text", "c": ["- De kit\u0171n\u0151en besz\xE9l oroszul - jegyezte meg Hontalan."], "p": 123}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, \xE1ltal\xE1ban poliglott vagyok, sz\xE1mos nyelven besz\xE9lek."], "p": 124}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s mi a szakm\xE1ja? - k\xE9rdezte Berlioz.- A fekete m\xE1gia szakembere vagyok."], "p": 126}, {"t": "text", "c": ["\\"Nesze neked!\\" - kattant valami Mihail Alekszandrovics fej\xE9ben."], "p": 127}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s... \xE9s ebben a min\u0151s\xE9gben h\xEDvt\xE1k meg ide hozz\xE1nk? - hebegte."], "p": 128}, {"t": "text", "c": ["- Igen, ebben a min\u0151s\xE9gemben - er\u0151s\xEDtette meg a professzor, \xE9s magyar\xE1z\xF3an hozz\xE1tette: - A moszkvai \xC1llami K\xF6nyvt\xE1rban ugyanis eredeti k\xE9ziratokra bukkantak Aurillaci Herbertt\u0151l*, a tizedik sz\xE1zadbeli fekete m\xE1gust\xF3l.", "Ezeket kell megfejtenem, mivel \xE9n vagyok ennek az egyetlen specialist\xE1ja a vil\xE1gon."], "p": 129}, {"t": "text", "c": ["- \xC1, \xF6n teh\xE1t t\xF6rt\xE9n\xE9sz? - k\xE9rdezte Berlioz tiszteletteljesen, \xF3ri\xE1si megk\xF6nnyebb\xFCl\xE9ssel."], "p": 130}, {"t": "text", "c": ["- Historikus is vagyok - b\xF3lintott a tud\xF3s, \xE9s azt\xE1n, l\xE1tsz\xF3lag minden \xF6sszef\xFCgg\xE9s n\xE9lk\xFCl, hozz\xE1tette: - Ma este \xE9rdekes hist\xF3ria sz\xEDnhelye lesz a Patriarsije Prudi..."], "p": 131}, {"t": "text", "c": ["Majd a k\xE9t irodalm\xE1r \xF3ri\xE1si megd\xF6bben\xE9s\xE9re, a professzor intett, hogy hajoljanak k\xF6zelebb hozz\xE1, \xE9s a f\xFCl\xFCkbe s\xFAgta: - Vegy\xE9k tudom\xE1sul, hogy J\xE9zus Krisztus igenis l\xE9tezett."], "p": 133}, {"t": "text", "c": ["Berlioz k\xE9nyszeredetten elmosolyodott: - N\xE9zze, professzor \xFAr, mi tisztelj\xFCk az \xF6n hatalmas tud\xE1s\xE1t, de ebben a k\xE9rd\xE9sben m\xE1s az \xE1ll\xE1spontunk."], "p": 134}, {"t": "text", "c": ["- Nem kell ide semmif\xE9le \xE1ll\xE1spont - mondta a k\xFCl\xF6n\xF6s professzor. - J\xE9zus l\xE9tezett, \xE9s punktum."], "p": 135}, {"t": "text", "c": ["- Valamif\xE9le bizony\xEDt\xE9kra az\xE9rt sz\xFCks\xE9g volna... - kezdte Berlioz."], "p": 136}, {"t": "text", "c": ["- Nem kell ide semmif\xE9le bizony\xEDt\xE9k - v\xE1gta el a professzor, \xE9s halkan folytatta, mik\xF6zben idegenszer\u0171 kiejt\xE9se furcsa m\xF3don elt\u0171nt: - Mi sem egyszer\u0171bb: a tavaszi Nisz\xE1n h\xF3nap tizennegyedik napja..."], "p": 137}]}';export{e as default};
