const e='{"head": {"author": "MIHAIL BULGAKOV", "title": "A MESTER \xC9S MARGARITA"}, "body": [{"t": "h2", "c": "TIZENEGYEDIK FEJEZET", "p": 1157}, {"t": "h2", "c": "Ivan tudata kett\xE9hasad", "p": 1158}, {"t": "text", "c": ["A fenyves a foly\xF3 t\xFAls\xF3 partj\xE1n, mely m\xE9g egy \xF3r\xE1val azel\u0151tt m\xE1jusi ver\u0151f\xE9nyben t\xFCnd\xF6k\xF6lt, most elmos\xF3dott, szinte elken\u0151d\xF6tt."], "p": 1159}, {"t": "text", "c": ["A z\xE1por s\u0171r\u0171 leplet aggatott az ablak el\xE9.", "A felh\u0151kben minduntalan f\xE9nyes vonalak lobbantak fel, azt\xE1n meghasadt az \xE9g, \xE9s a beteg szob\xE1j\xE1t remeg\u0151, ijeszt\u0151 f\xE9ny \xE1rasztotta el."], "p": 1160}, {"t": "text", "c": ["Ivan az \xE1gyon \xFClt, \xE9s csendesen s\xEDrdog\xE1lt, ahogy kin\xE9zett a zavaros, bubor\xE9kos felsz\xEDn\u0171 foly\xF3ra.", "Minden vill\xE1mcsap\xE1sn\xE1l panaszosan felny\xF6g\xF6tt, \xE9s arc\xE1t eltakarta kez\xE9vel.", "A lapok, amelyeket tele\xEDrt, a f\xF6ld\xF6n h\xE1ny\xF3dtak, sz\xE9tf\xFAjta \u0151ket a sz\xE9l, amely a zivatar kezdete el\u0151tt berontott a szob\xE1ba."], "p": 1161}, {"t": "text", "c": ["A k\xF6lt\u0151 k\xEDs\xE9rletei, hogy meg\xEDrja a f\xE9lelmetes idegenre vonatkoz\xF3 f\xF6ljelent\xE9st, v\xE9gk\xE9pp kudarcba fulladtak.", "Mihelyt a k\xF6v\xE9r felcsern\u0151 - akit egy\xE9bk\xE9nt Praszkovja Fjodorovn\xE1nak h\xEDvtak - behozta neki a papirost meg egy ceruzav\xE9get, Ivan \xF6rvendezve megd\xF6rzs\xF6lte kez\xE9t, \xE9s nyomban elhelyezkedett az asztaln\xE1l.", "Az els\u0151 szavakat gyorsan, hat\xE1rozottan vetette pap\xEDrra:"], "p": 1162}, {"t": "text", "c": ["\\"A rend\u0151rs\xE9gnek.", "Ivan Nyikolajevics Hontalannak, a T\xD6MEG\xCDR tagj\xE1nak bejelent\xE9se. Tegnap este a megboldogult M. A. Berliozzal kimentem a Patriarsije Prudira...\\"", "Itt azonban megtorpant, els\u0151sorban a \\"megboldogult\\" sz\xF3 ejtette zavarba. \xEDgy le\xEDrva lehetetlen\xFCl festett: kimentem a megboldogulttal?...", "A megboldogult nem j\xE1rk\xE1l!", "A v\xE9g\xE9n majd m\xE9g csakugyan elmebetegnek n\xE9zik!"], "p": 1163}, {"t": "text", "c": ["E meggondol\xE1s eredm\xE9nyek\xE9ppen Ivan Nyikolajevics kijav\xEDtotta a m\xE1r le\xEDrt sz\xF6veget. A k\xF6vetkez\u0151 v\xE1ltozat j\xF6tt l\xE9tre: ,...az ut\xF3bb megboldogult M. A. Berliozzal...\\" \xC1m a szerz\u0151t ez a v\xE1ltozat sem el\xE9g\xEDtette ki.", "Harmadik sz\xF6veget alkotott, amely m\xE9g rosszabbul siker\xFClt, mint az els\u0151 kett\u0151: ,...Berliozzal, aki ut\xF3bb a villamos al\xE1 ker\xFClt...\\" Gondolataiba ekkor befurakodott az az ismeretlen francia zeneszerz\u0151, teh\xE1t hozz\xE1 kellett biggyesztenie: ,...\xE9s aki nem azonos a zeneszerz\u0151vel...\\"", "Agyonk\xEDnl\xF3dta mag\xE1t a k\xE9t Berliozzal. Nagy elhat\xE1roz\xE1ssal kih\xFAzta az eg\xE9szet, \xE9s \xFAgy d\xF6nt\xF6tt, valami nagyon megd\xF6bbent\u0151vel fogja kezdeni, hogy egyszeribenfelcsig\xE1zza az olvas\xF3 \xE9rdekl\u0151d\xE9s\xE9t; azt \xEDrta teh\xE1t, hogy a kand\xFAr felsz\xE1llt a villamosra, \xE9s azut\xE1n visszat\xE9rt a lev\xE1gott fej epiz\xF3dj\xE1ra.", "A fej meg a k\xFClf\xF6ldi konzult\xE1ns j\xF3slata Ponczius Pil\xE1tushoz vezetett, \xE9s a nagyobb meggy\u0151z\u0151 er\u0151 kedv\xE9\xE9rt \xFAgy d\xF6nt\xF6tt, jelent\xE9s\xE9be bele\xEDrja a prokur\xE1torr\xF3l sz\xF3l\xF3 eg\xE9sz elbesz\xE9l\xE9st, att\xF3l a pillanatt\xF3l fogva, hogy a helytart\xF3 b\xEDborsz\xEDn b\xE9l\xE9ses, feh\xE9r pal\xE1stj\xE1ban kil\xE9pett Her\xF3des palot\xE1j\xE1nak oszlopcsarnok\xE1ba."], "p": 1164}, {"t": "text", "c": ["Lelkesen dolgozott, olykor t\xF6r\xF6lt valamit, \xFAj szavakat toldott be elbesz\xE9l\xE9s\xE9be, megpr\xF3b\xE1lta lerajzolni Ponczius Pil\xE1tust, \xE9s ut\xE1na a h\xE1ts\xF3 l\xE1bain j\xE1rk\xE1l\xF3 kand\xFArt.", "De m\xE9g a rajzok sem seg\xEDtett\xE9k, min\xE9l tov\xE1bb haladt a munk\xE1ban, jelent\xE9se ann\xE1l zavarosabb\xE1, \xE9rthetetlenebb\xE9 v\xE1lt."], "p": 1165}, {"t": "text", "c": ["Mire az \xE9g alj\xE1n megjelent a f\xFCst\xF6lg\u0151 szeg\xE9ly\u0171, f\xE9lelmetes viharfelh\u0151, \xE9s elbor\xEDtotta a fenyvest, f\xF6rgeteget hozv\xE1n mag\xE1val, Ivan \xE9rezte, hogy ereje fogyt\xE1n, nem boldogul a bejelent\xE9ssel. Nem is pr\xF3b\xE1lta \xF6sszeszedni a sz\xE9lrohamban \xF6sszekeveredett lapokat, hanem halk, keserves s\xEDr\xE1sra fakadt."], "p": 1166}, {"t": "text", "c": ["Praszkovja Fjodorovna, a j\xF3sz\xEDv\u0171, k\xF6v\xE9r felcsern\u0151, aki a zivatar alatt ben\xE9zett a k\xF6lt\u0151h\xF6z, megijedt k\xF6nnyeit\u0151l, leeresztette a f\xFCgg\xF6nyt, hogy a vill\xE1ml\xE1s ne ideges\xEDtse a beteget, \xF6sszeszedte a f\xF6ldr\u0151l a tele\xEDrt lapokat, \xE9s egyenest az orvoshoz szaladt vel\xFCk."], "p": 1167}, {"t": "text", "c": ["Az orvos bej\xF6tt, injekci\xF3t adott Ivan karj\xE1ba, \xE9s biztos\xEDtotta \u0151t afel\u0151l, hogy m\xE1r nem fog s\xEDrni, minden elm\xFAlik, megv\xE1ltozik, feled\xE9sbe mer\xFCl."], "p": 1168}, {"t": "text", "c": ["Igaza lett.", "A t\xFAls\xF3 parti fenyves csakhamar ism\xE9t olyan lett, amilyen volt. Az egyes feny\u0151f\xE1k akkur\xE1tusan rajzol\xF3dtak ki a feltisztult \xE9gre, mely ism\xE9t r\xE9gi k\xE9ks\xE9g\xE9ben t\xFCnd\xF6k\xF6lt; a foly\xF3 is megnyugodott.", "Ivan b\xFAb\xE1nata az injekci\xF3 ut\xE1n nyomban oszladozni kezdett, most m\xE1r nyugodtan hevert az \xE1gyon, \xE9s n\xE9zte az \xE9gen \xEDvel\u0151 sziv\xE1rv\xE1nyt."], "p": 1169}, {"t": "text", "c": ["\xDAgy maradt eg\xE9szen estig."], "p": 1170}, {"t": "text", "c": ["\xC9szre sem vette, mikor a sziv\xE1rv\xE1ny szertefoszlott, az \xE9g elhalv\xE1nyult, bes\xF6t\xE9t\xFClt, a fenyves megfeketedett.", "Meleg tejet ivott, azut\xE1n visszafek\xFCdt, \xE9s maga is el\xE1mult, mennyire megv\xE1ltozott az eg\xE9sz gondolatvil\xE1ga.", "A s\xE1t\xE1ni kand\xFAr eg\xE9szen megszel\xEDd\xFClt eml\xE9keiben, a lev\xE1gott fej sem r\xE9m\xEDtette t\xF6bb\xE9, k\xF6nnyen elhessegette mag\xE1t\xF3l ezt az eml\xE9kk\xE9pet, \xE9s azon t\u0171n\u0151d\xF6tt, hogy itt a klinik\xE1n voltak\xE9ppen nagyon kellemes az \xE9let, Sztravinszkij nagyesz\u0171 ember, orsz\xE1gos h\xEDress\xE9g, \xE9rdemes vele k\xF6zelebbr\u0151l megismerkedni; az esteli leveg\u0151 pedig enyhe \xE9s \xFCde a zivatar ut\xE1n."], "p": 1171}, {"t": "text", "c": ["A b\xE1nat l\xE1za lassan elcs\xF6ndes\xFClt.", "A hossz\xFA folyos\xF3kon kialudtak a feh\xE9r tej\xFCveg l\xE1mp\xE1k, hely\xFCkben a szab\xE1lyzat szerint gyenge, halv\xE1nyk\xE9k \xE9jjeli l\xE1mp\xE1sok gy\xFAltak ki, s a folyos\xF3 gumipadl\xF3j\xE1n egyre ritk\xE1bban hallatszottak a felcsern\u0151k \xF3vatosan surran\xF3 l\xE9ptei."], "p": 1172}, {"t": "text", "c": ["Ivan most j\xF3les\u0151, \xE9des kimer\xFClts\xE9gben fek\xFCdt, s hol a mennyezetr\u0151l szel\xEDd f\xE9nyt sug\xE1rz\xF3 erny\u0151s l\xE1mp\xE1ra n\xE9zett, hol meg a s\xF6t\xE9t fenyves m\xF6g\xF6tt f\xF6lkel\u0151 holdra, \xE9s mag\xE1ban besz\xE9lgetett:"], "p": 1173}, {"t": "text", "c": ["- Nem is tudom, mi\xE9rt d\xFAlt fel annyira, hogy Berliozt el\xFCt\xF6tte a villamos.", "V\xE9geredm\xE9nyben \xE9des mindegy, \xE9l-e vagy hal.", "Elv\xE9gre nem vagyok se kom\xE1ja, se s\xF3gora!", "Ha m\xE1r minden\xE1ron tiszt\xE1zni akarjuk ezt a k\xE9rd\xE9st, kis\xFCl, hogy igaz\xE1b\xF3l nem is nagyon ismertem a megboldogultat.", "Mit is tudtam r\xF3la?", "Semmit, csak azt, hogy kopasz \xE9s \xE9ktelen\xFCl b\u0151besz\xE9d\u0171.", "N\xE9zz\xFCk m\xE1rmost a k\xF6vetkez\u0151 k\xE9rd\xE9st, polg\xE1rt\xE1rsak - folytatta Ivan az el\u0151ad\xE1st -, voltak\xE9ppen mi\xE9rt is haragudtam meg annyira arra az \xFCres fekete szem\u0171, rejt\xE9lyes konzult\xE1nsra, m\xE1gusra \xE9s professzorra?", "Mi\xE9rt is ind\xEDtottam azt az id\xE9tlen hajsz\xE1t gaty\xE1ban, gyerty\xE1val, mi\xE9rt k\xF6t\xF6zk\xF6dtem azt\xE1n a Gribojedovban?- Nonono! - sz\xF3lalt meg hirtelen szigor\xFAan, megrov\xF3an valaki, nem lehetett tudni, bel\xFClr\u0151l-e vagy k\xEDv\xFClr\u0151l: a r\xE9gi Ivan sz\xF3lt az \xFAj Ivanhoz."], "p": 1174}, {"t": "text", "c": ["- Az\xE9rt m\xE9giscsak el\u0151re tudta, hogy Berlioznak le fogj\xE1k v\xE1gni a fej\xE9t!", "Ezen csak \xE9rdemes izgulni!"], "p": 1175}, {"t": "text", "c": ["- Mir\u0151l vitatkozunk itt, elvt\xE1rsak? - v\xE1gott vissza az \xFAj Ivan a r\xE9gi elavultnak. - Hogy itt valami b\u0171zlik, azt m\xE9g a kisgyerek is l\xE1tja.", "Az a konzult\xE1ns rendk\xEDv\xFCli \xE9s titokzatos egy\xE9nis\xE9g, ehhez k\xE9ts\xE9g sem f\xE9r.", "De hisz \xE9ppen ez az \xE9rdekes benne!", "Szem\xE9lyesen ismerte Ponczius Pil\xE1tust, kell enn\xE9l \xE9rdekesebb?", "Ahelyett, hogy azt az ostoba cirkuszt rendezem ott a Patriarsije Prudin, nem lett volna-e okosabb, ha sz\xE9pen, udvariasan kifaggatom, mi t\xF6rt\xE9nt a tov\xE1bbiakban Pil\xE1tussal meg a rabbal, Ha-Nocrival?"], "p": 1176}, {"t": "text", "c": ["\xC9n meg ahelyett micsoda galib\xE1t kavartam!", "Nagy eset, mondhatom: a villamos el\xFCt\xF6tt egy lapszerkeszt\u0151t!", "Att\xF3l m\xE9g nem sz\u0171nik meg a foly\xF3irat!", "Mit csin\xE1ljunk? Az ember haland\xF3, \xE9s amint valaki tal\xE1l\xF3an megjegyezte, hirtelenhaland\xF3.", "Nos, az \xF6r\xF6k vil\xE1goss\xE1g f\xE9nyeskedj\xE9k neki!", "A lapnak \xFAj szerkeszt\u0151je lesz, tal\xE1n m\xE9g fecseg\u0151bb, mint az el\u0151z\u0151."], "p": 1177}, {"t": "text", "c": ["Az \xFAj Ivan kis id\u0151re elszuny\xF3k\xE1lt, majd g\xFAnyosan megk\xE9rdezte a r\xE9gi Ivant\xF3l:"], "p": 1178}, {"t": "text", "c": ["- Nos teh\xE1t, mi vagyok \xE9n ebben az esetben?"], "p": 1179}, {"t": "text", "c": ["- H\xFClye! - v\xE1laszolt erre egy er\u0151teljes, m\xE9ly basszus hang, amely nem tartozott egyik Ivanhoz sem, ellenben f\xE9lelmetesen hasonl\xEDtott a konzult\xE1ns hangj\xE1hoz."], "p": 1180}, {"t": "text", "c": ["Furcsa: Ivan egy cseppet sem s\xE9rt\u0151d\xF6tt meg ezen a sz\xF3n, ink\xE1bb csak kellemesen meglep\u0151d\xF6tt, elmosolyodott, \xE9s \xFAjra elb\xF3biskolt.", "Ker\xFClgette az \xE1lom, elef\xE1ntl\xE1bon magasl\xF3 p\xE1lm\xE1t l\xE1tott maga el\u0151tt, \xE9s megjelent a kand\xFAr is - de nem f\xE9lelmetesen, ink\xE1bb csak vid\xE1man, egy sz\xF3, mint sz\xE1z, m\xE1r-m\xE1r hatalm\xE1ba ker\xEDtette az \xE1lom, amikor egyszer csak nesztelen\xFCl f\xE9lretol\xF3dott az ablak r\xE1csa, \xE9s az erk\xE9lyen titokzatos alak jelent meg, pislogott a holdf\xE9nyben, \xE9s ujj\xE1val fenyegette Ivant."], "p": 1181}, {"t": "text", "c": ["Ivan nem ijedt meg, fel\xFClt az \xE1gyon, \xE9s egy f\xE9rfit pillantott meg az erk\xE9lyen, aki ujj\xE1t ajk\xE1hoz szor\xEDtva, ezt s\xFAgj a:"], "p": 1182}, {"t": "text", "c": ["- Cssss..."], "p": 1183}]}';export{e as default};
