const t='{"head": {"author": "MIHAIL BULGAKOV", "title": "A MESTER \xC9S MARGARITA"}, "body": [{"t": "h2", "c": "M\xC1SODIK FEJEZET", "p": 138}, {"t": "h2", "c": "Ponczius Pil\xE1tus", "p": 139}, {"t": "text", "c": ["A tavaszi Nisz\xE1n* h\xF3nap tizennegyedik napj\xE1n, kora reggel J\xFAdea prokur\xE1tora, Ponczius Pil\xE1tus*, v\xE9rv\xF6r\xF6s b\xE9l\xE9s\u0171 feh\xE9r k\xF6penyben, katon\xE1s l\xE9ptekkel megjelent a fedett oszlopcsarnokban, amely Nagy Her\xF3des* palot\xE1j\xE1nak k\xE9t sz\xE1rnya k\xF6zt h\xFAz\xF3dott."], "p": 140}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor mindenn\xE9l jobban ut\xE1lta a r\xF3zsaolaj szag\xE1t; a megvirrad\xF3 nap nem sok j\xF3t \xEDg\xE9rt, mert ez az illat hajnal \xF3ta \xFCld\xF6zte.", "\xDAgy r\xE9mlett, m\xE9g a kert p\xE1lm\xE1i \xE9s ciprusai is r\xF3zsaolajszagot \xE1rasztanak, s az \u0151rs\xE9g b\u0151r l\xF3szersz\xE1m meg verejt\xE9kszag\xE1ba is ez az \xE1tkozott r\xF3zsaillat vegy\xFCl.", "Az udvar m\xE9ly\xE9r\u0151l, a h\xE1ts\xF3 \xE9p\xFCletekb\u0151l, ahol a prokur\xE1tort Jerusalaimba k\xEDs\xE9r\u0151 katonas\xE1g, a 12-es Vill\xE1ml\xE9gi\xF3* els\u0151 cohorsa* volt bekv\xE1rt\xE9lyozva, gyenge f\xFCstfelh\u0151 terjengett a kert fels\u0151 r\xE9sz\xE9n \xE1t az oszlopcsarnokig, \xE9s a keserny\xE9s f\xFCstbe - mely arr\xF3l tan\xFAskodott, hogy a hat centuria* szak\xE1csai m\xE1r hozz\xE1l\xE1ttak az eb\xE9df\u0151z\xE9shez - ugyanaz a zs\xEDros r\xF3zsaillat keveredett.", "\\"Istenek, istenek, mi\xE9rt b\xFCntettek engem?..."], "p": 141}, {"t": "text", "c": ["Igen, semmi k\xE9ts\xE9g, ez megint az a lek\xFCzdhetetlen, sz\xF6rny\u0171 betegs\xE9g... a migr\xE9n, a hemicrania, a f\xE9loldalas f\u0151f\xE1j\xE1s... nincs ellene orvosszer, nincs t\u0151le menekv\xE9s... a legjobb, ha meg sem mozd\xEDtom a fejem...\\""], "p": 142}, {"t": "text", "c": ["A sz\xF6k\u0151k\xFAt mell\xE9, a mozaikpadl\xF3ra m\xE1r odak\xE9sz\xEDtett\xE9k a karossz\xE9ket: a prokur\xE1tor nem n\xE9zett senkire, le\xFClt, \xE9s oldalv\xE1st kiny\xFAjtotta a kez\xE9t. Titk\xE1ra tisztelettud\xF3an egy pergamenlapot helyezett bel\xE9je.", "A prokur\xE1tor arca f\xE1jdalmasan eltorzult, \xE1tfutotta azt, ami a pergamenlapra \xEDrva volt, majd visszaadta titk\xE1r\xE1nak,\xE9s megsz\xF3lalt - m\xE9g a besz\xE9d is nehez\xE9re esett: - A v\xE1dlott Galile\xE1ba val\xF3?", "Tov\xE1bb\xEDtott\xE1k az \xFCgyet a tetrarch\xE1hoz*?"], "p": 145}, {"t": "text", "c": ["- Igenis, prokur\xE1tor - v\xE1laszolta a titk\xE1r."], "p": 146}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s hogy d\xF6nt\xF6tt?"], "p": 147}, {"t": "text", "c": ["- Nem volt hajland\xF3 d\xF6nteni az \xFCgyben, \xE9s a Szinhedrion* hal\xE1los \xEDt\xE9let\xE9t \xF6nnek k\xFCldte le meger\u0151s\xEDt\xE9s v\xE9gett."], "p": 148}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor arca megr\xE1ndult."], "p": 149}, {"t": "text", "c": ["- Vezess\xE9k el\xE9m a v\xE1dlottat - sz\xF3lt halkan."], "p": 150}, {"t": "text", "c": ["\xC9s k\xE9t legion\xE1rius a kert m\xE9ly\xE9b\u0151l abban a nyomban felvezetett az oszlopcsarnokba egy huszonh\xE9t \xE9ves forma f\xE9rfit, \xE9s oda\xE1ll\xEDtotta a prokur\xE1tor karossz\xE9ke el\xE9.", "\xD3cska, szakadozott, vil\xE1gosk\xE9k chitont* viselt a fiatal f\xE9rfi. Feje be volt k\xF6tve, a feh\xE9r k\xF6t\xE9st b\u0151rsz\xEDj fogta a homloka k\xF6r\xFCl, s keze \xF6ssze volt k\xF6t\xF6zve a h\xE1t\xE1n. Bal szeme alatt nagy k\xE9k folt s\xF6t\xE9tlett, sz\xE1ja sark\xE1ban seb, melyre r\xE1sz\xE1radt az alvadt v\xE9r.", "Riadt k\xEDv\xE1ncsis\xE1ggal tekintett a prokur\xE1torra."], "p": 151}, {"t": "text", "c": ["Emez egy ideig hallgatott, majd arameus nyelven megk\xE9rdezte: - Te usz\xEDtottad a n\xE9pet, hogy lerombolja a jerusalaimi szent\xE9lyt?"], "p": 153}, {"t": "text", "c": ["Mik\xF6zben ezt k\xE9rdezte, \xFAgy \xFClt, mint a k\u0151szobor, csak az ajka mozgott.", "Az\xE9rt \xFClt \xFAgy, mint a k\u0151szobor, mert f\xE9lt megmozd\xEDtani pokoli f\xE1jdalommal l\xFCktet\u0151 fej\xE9t."], "p": 154}, {"t": "text", "c": ["A megk\xF6t\xF6z\xF6tt kez\u0171 fiatal f\xE9rfi kiss\xE9 el\u0151rehajolt, megsz\xF3lalt: - Hidd el, j\xF3 ember..."], "p": 156}, {"t": "text", "c": ["De a prokur\xE1tor, \xE9ppoly mozdulatlanul \xE9s \xE9ppoly halkan, de nyomban a szav\xE1ba v\xE1gott:"], "p": 157}, {"t": "text", "c": ["- Engem sz\xF3l\xEDtasz j\xF3 embernek?", "T\xE9vedsz.", "Jerusalaimban mindenki azt terjeszti r\xF3lam, hogy v\xE9rszomjas fenevad vagyok... \xE9s ez igaz. - Majd \xE9ppoly monoton hangon hozz\xE1tette: - H\xEDvj\xE1k ide Patk\xE1ny\xF6l\u0151 centuri\xF3t..."], "p": 158}, {"t": "text", "c": ["\xDAgy r\xE9mlett, az oszlopcsarnok els\xF6t\xE9t\xFClt, mid\u0151n Marcus, az els\u0151 sz\xE1zad centuri\xF3ja, aki a Patk\xE1ny\xF6l\u0151 g\xFAnynevet viselte, megjelent a prokur\xE1tor el\u0151tt."], "p": 159}, {"t": "text", "c": ["Egy fejjel volt magasabb a l\xE9gi\xF3 legmagasabb katon\xE1j\xE1n\xE1l, \xE9s olyan sz\xE9les volt a v\xE1lla, hogy eltakarta a m\xE9g alacsonyan j\xE1r\xF3 napot."], "p": 160}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor latin nyelven sz\xF3lt hozz\xE1: - Ez a v\xE1dlott engem \\"j\xF3 ember\\"-nek sz\xF3l\xEDt.", "Vigy\xE9tek ki egy percre, \xE9s magyar\xE1zz\xE1tok meg neki, hogyan kell velem besz\xE9lni.", "De k\xE1rt ne tegyetek benne."], "p": 162}, {"t": "text", "c": ["A mozdulatlan prokur\xE1tor kiv\xE9tel\xE9vel mindenki tekintete Patk\xE1ny\xF6l\u0151 Marcust k\xEDs\xE9rte, amint intett a fogolynak, jelezv\xE9n, hogy k\xF6vesse."], "p": 163}, {"t": "text", "c": ["Patk\xE1ny\xF6l\u0151t \xE1ltal\xE1ban minden\xFCtt mindenki szemmel tartotta, ahol csak megjelent, az \xF3ri\xE1s termete miatt, \xE9s aki el\u0151sz\xF6r l\xE1tta, annak is felt\u0171nt, hogy a centurio arca el van \xE9ktelen\xEDtve: orr\xE1t sz\xE9tlap\xEDtotta egy germ\xE1n buzog\xE1ny."], "p": 164}, {"t": "text", "c": ["Marcus neh\xE9z csizm\xE1ja s\xFAlyosan dobogott a mozaikpadl\xF3n, a fogoly nesztelen l\xE9ptekkel k\xF6vette; n\xE9ma csend ter\xFClt az oszlopcsarnokra, hallatszott, amint a kertben gerl\xE9k turb\xE9kolnak, \xE9s a sz\xF6k\u0151k\xFAt vize dallamos, bonyolult mel\xF3di\xE1j\xE1t csobogja."], "p": 165}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor szeretett volna fel\xE1llni, hal\xE1nt\xE9k\xE1t a v\xEDzsug\xE1r al\xE1 tartani, \xE9s \xFAgy maradni sok\xE1ig, mozdulatlanul.", "De tudta, hogy ez sem haszn\xE1lna."], "p": 166}, {"t": "text", "c": ["A megk\xF6t\xF6z\xF6tt embert kivezett\xE9k az oszlopcsarnokb\xF3l a kertbe. A Patk\xE1ny\xF6l\u0151 az egyik bronzszobor t\xF6v\xE9ben rostokol\xF3 legion\xE1rius kez\xE9b\u0151l kivette a korb\xE1csot, kiss\xE9 meglend\xEDtette, \xE9s a fogoly v\xE1ll\xE1ra csapott.", "Mozdulata hanyag \xE9s k\xF6nnyed volt, de a fogoly azon nyomban \xF6sszeesett, mintha lev\xE1gt\xE1k volna a l\xE1b\xE1t;", "l\xE9legzete elakadt, arc\xE1b\xF3l kiszaladt a v\xE9r, szeme elborult.Marcus bal kez\xE9vel k\xF6nnyed\xE9n felkapta a f\xF6ld\xF6n fekv\u0151 embert, mint az \xFCres zs\xE1kot, talpra \xE1ll\xEDtotta, \xE9s d\xFCnny\xF6gve, hib\xE1s arameus kiejt\xE9ssel odavetette: - R\xF3mai prokur\xE1tort nevezni h\xE9gem\xF3nnak.* M\xE1s sz\xF3t nem szabad mondani.", "Vigy\xE1zzban \xE1llni. \xC9rted, vagy meg\xFCsselek?"], "p": 168}, {"t": "text", "c": ["A fogoly megt\xE1ntorodott, de er\u0151t vett mag\xE1n, a sz\xEDn lassan visszat\xE9rt arc\xE1ba, nagyot l\xE9legzett, \xE9s f\xE1tyolos hangon megsz\xF3lalt:"], "p": 169}, {"t": "text", "c": ["- \xC9rtlek.", "Ne \xFCss meg."], "p": 170}, {"t": "text", "c": ["Csakhamar ism\xE9t a prokur\xE1tor el\u0151tt \xE1llt."], "p": 171}, {"t": "text", "c": ["B\xE1gyadt, beteg hang \xFCt\xF6tte meg a f\xFCl\xE9t: - A nevet."], "p": 173}, {"t": "text", "c": ["- Az eny\xE9met? - k\xE9rdezte k\xE9szs\xE9gesen a fogoly, eg\xE9sz val\xF3j\xE1val kifejezv\xE9n igyekezet\xE9t, hogy \xE9rtelmesen v\xE1laszoljon, s ne gerjessze t\xF6bb\xE9 haragra a prokur\xE1tort."], "p": 174}, {"t": "text", "c": ["- A magam\xE9t tudom - mondta a prokur\xE1tor halkan."], "p": 175}, {"t": "text", "c": ["- Ne tettesd magad but\xE1bbnak, mint amilyen vagy.", "Term\xE9szetesen a te nevedet k\xE9rdem.", "- Jesua - sietett v\xE1laszolni a rab."], "p": 176}, {"t": "text", "c": ["- G\xFAnyneved van?"], "p": 177}, {"t": "text", "c": ["- Ha-Nocri.* - Hol sz\xFClett\xE9l?"], "p": 178}, {"t": "text", "c": ["- Gamal\xE1ban."], "p": 179}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s a rab fej\xE9vel mutatta, hogy ott valahol, jobbra t\u0151le, \xE9szakra van egy Gamala nev\u0171 v\xE1ros."], "p": 180}, {"t": "text", "c": ["- V\xE9rs\xE9g szerint hov\xE1 tartozol?"], "p": 181}, {"t": "text", "c": ["- Magam sem tudom pontosan - v\xE1laszolta a rab meg\xE9l\xE9nk\xFClve."], "p": 182}, {"t": "text", "c": ["- Sz\xFCleimre nem eml\xE9kszem.", "Azt mondt\xE1k, aty\xE1m sz\xEDriai volt..."], "p": 183}, {"t": "text", "c": ["- \xC1lland\xF3 lakhelyed?"], "p": 184}, {"t": "text", "c": ["- \xC1lland\xF3 lakhelyem nincs - felelte a rab r\xF6stelkedve. - V\xE1rosr\xF3l v\xE1rosra j\xE1rok."], "p": 185}, {"t": "text", "c": ["- Ezt r\xF6videbben is ki lehet fejezni: egysz\xF3val, csavarg\xF3 vagy - \xE1llap\xEDtotta meg a prokur\xE1tor, majd megk\xE9rdezte: - Vannak hozz\xE1tartoz\xF3id?"], "p": 186}, {"t": "text", "c": ["- Nincs senkim.", "Egyed\xFCl vagyok a vil\xE1gon."], "p": 187}, {"t": "text", "c": ["- Tudsz \xEDrni-olvasni?"], "p": 188}, {"t": "text", "c": ["- Tudok."], "p": 189}, {"t": "text", "c": ["- Besz\xE9lsz-e m\xE1s nyelven az arameuson k\xEDv\xFCl?"], "p": 190}, {"t": "text", "c": ["- Besz\xE9lek g\xF6r\xF6g\xFCl. A prokur\xE1tor duzzadt szemh\xE9ja kiss\xE9 f\xF6lemelkedett, szenved\xE9st\u0151l h\xE1lyogos f\xE9l szeme a rabra tekintett. A m\xE1sik z\xE1rva maradt."], "p": 192}, {"t": "text", "c": ["Azut\xE1n g\xF6r\xF6g\xFCl sz\xF3lalt meg a helytart\xF3: - Teh\xE1t le akartad rombolni a templomot, \xE9s erre t\xFCzelted a n\xE9pet?"], "p": 194}, {"t": "text", "c": ["A rab ism\xE9t meg\xE9l\xE9nk\xFClt, szeme m\xE1r nem \xE1rulkodott f\xE9lelemr\u0151l; g\xF6r\xF6g\xFCl v\xE1laszolt: - Soha \xE9letemben, j\xF3 emb... - itt szem\xE9ben ism\xE9t felvillant a r\xE9m\xFClet, ami\xE9rt kis h\xEDj\xE1n elsz\xF3lta mag\xE1t - soha, h\xE9gem\xF3n, nem akartam lerombolni a templomot, \xE9s senkit sem usz\xEDtottam erre az \xE9rtelmetlen cselekedetre."], "p": 196}, {"t": "text", "c": ["A titk\xE1r, aki alacsony asztalka f\xF6l\xE9 g\xF6rnyedve jegyezte a fogoly vallom\xE1s\xE1t, meglepetten tekintett fel e szavakra, de nyomban ism\xE9t pergamenje f\xF6l\xE9 hajolt."], "p": 197}, {"t": "text", "c": ["- \xDCnnepre sokf\xE9le fajta ember cs\u0151d\xFCl ebbe a v\xE1rosba.", "Van k\xF6zt\xFCk m\xE1gus, asztrol\xF3gus, j\xF6vend\u0151mond\xF3, gyilkos... hazudoz\xF3 is akad - mormolta egykedv\u0171en a prokur\xE1tor. - Te p\xE9ld\xE1ul a hazudoz\xF3khoz tartozol.", "Itt vil\xE1gosan meg van \xEDrva: atemplom lerombol\xE1s\xE1ra usz\xEDtotta a n\xE9pet.", "\xCDgy vallottak a tan\xFAk."], "p": 198}, {"t": "text", "c": ["- Azok a j\xF3 emberek... - kezdte a rab, \xE9s sietve hozz\xE1tette: - ...h\xE9gem\xF3n... - majd \xEDgy folytatta: - ...nem tanultak semmit, \xE9s mindent \xF6sszezavartak, amit mondtam.", "Att\xF3l tartok, ez a z\u0171rzavar m\xE9g hossz\xFA ideig el fog tartani.", "\xC9s mindennek az az oka, hogy ez az ember nem jegyzi fel h\xEDven a szavaimat."], "p": 199}, {"t": "text", "c": ["Csend lett.", "Most m\xE1r k\xE9t szenved\u0151 szem tekintett a rabra s\xFAlyos szemh\xE9ja al\xF3l."], "p": 200}, {"t": "text", "c": ["- Utolj\xE1ra mondom, ne j\xE1tszd az \xF6r\xFCltet, te lator - sz\xF3lt Pil\xE1tus l\xE1gyan, monoton hangon. - Nem sok az, amit r\xF3lad f\xF6ljegyeztek, de ahhoz \xE9ppen el\xE9g, hogy felk\xF6ssenek."], "p": 201}, {"t": "text", "c": ["- Nem, nem, h\xE9gem\xF3n - tiltakozott a rab, \xE9s minden idegsz\xE1la megfesz\xFClt abbeli igyekezet\xE9ben, hogy meggy\u0151zze a helytart\xF3t. - \xC1lland\xF3an a nyomomban van azzal a kecskeb\u0151r pergamennel, \xE9s sz\xFCntelen\xFCl \xEDr, jegyez.", "De \xE9n egyszer belen\xE9ztem a f\xF6ljegyz\xE9seibe, \xE9s megr\xE9m\xFCltem.", "Egy \xE1rva sz\xF3t sem mondtam mindabb\xF3l, ami ott fel van \xEDrva.", "K\xE9rve k\xE9rtem: \\"L\xE9gy sz\xEDves, \xE9gesd el a pergamenedet!\\"", "De kit\xE9pte a kezemb\u0151l, \xE9s elszaladt vele."], "p": 202}, {"t": "text", "c": ["- Kir\u0151l besz\xE9lsz? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus kelletlen\xFCl, \xE9s meg\xE9rintette hal\xE1nt\xE9k\xE1t kez\xE9vel."], "p": 203}, {"t": "text", "c": ["- L\xE9vi M\xE1t\xE9r\xF3l* - magyar\xE1zta a rab k\xE9szs\xE9gesen. - V\xE1mszed\u0151 volt, a B\xE9thfag\xE9ba vezet\u0151 \xFAton tal\xE1lkoztam vele el\u0151sz\xF6r a f\xFCg\xE9skert sark\xE1n\xE1l, \xE9s sz\xF3ba elegyedt\xFCnk.", "Eleinte rossz szemmel n\xE9zett, s\xE9rtegetett, azazhogy azt hitte, megs\xE9rt, ha kuty\xE1nak nevez. J\xF3magam szem\xE9ly szerint - folytatta mosolyogva - semmi rosszat sem l\xE1tok ebben az \xE1llatban, ami\xE9rt megs\xE9rt\u0151dn\xE9k, ha \xEDgy sz\xF3l\xEDtanak..."], "p": 204}, {"t": "text", "c": ["A titk\xE1r abbahagyta az \xEDr\xE1st, \xE9s meglepetten pillantott - nem a rabra, hanem a helytart\xF3ra."], "p": 205}, {"t": "text", "c": ["- ...de mire v\xE9gighallgatott, lassan megenyh\xFClt - folytatta Jesua. - A v\xE9g\xE9n eldobta a p\xE9nzt, \xE9s azt mondta, velem j\xF6n..."], "p": 206}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus elmosolyodott a f\xE9l arc\xE1val, hogy el\u0151t\u0171ntek megs\xE1rgult fogai, majd eg\xE9sz t\xF6rzs\xE9vel a titk\xE1rhoz fordult:"], "p": 207}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, Jerusalaim v\xE1rosa, mi minden nem t\xF6rt\xE9nik benned!", "Hallj\xE1tok ezt? A v\xE1mszed\u0151 eldobta a p\xE9nz\xE9t az orsz\xE1g\xFAton!"], "p": 208}, {"t": "text", "c": ["A titk\xE1r nem tudv\xE1n, mit v\xE1laszoljon, a legokosabbnak l\xE1tta, hogy pontosan ut\xE1nozza ura mosoly\xE1t."], "p": 209}, {"t": "text", "c": ["- Igen, azt mondta, hogy megut\xE1lta a p\xE9nzt - magyar\xE1zta Jesua, hogy megindokolja L\xE9vi M\xE1t\xE9 k\xFCl\xF6n\xF6s viselked\xE9s\xE9t, majd hozz\xE1f\u0171zte: - Az\xF3ta t\xE1rsamul szeg\u0151d\xF6tt."], "p": 210}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor tov\xE1bbra is fanyarul mosolyogva tekintett a rabra, majd a napra, mely k\xE9rlelhetetlen\xFCl emelkedett egyre magasabbra a messze lenn, jobbra l\xE9v\u0151 hippodrom* l\xF3szobrai f\xF6l\xE9, s hirtelen f\xF6l\xE9melyed\u0151 gy\xF6trelemmel arra gondolt, a legjobb lenne elkergetni ezt a k\xFCl\xF6n\xF6s latrot, \xE9s csup\xE1n k\xE9t sz\xF3t sz\xF3lni:", "\\"Akassz\xE1tok fel!\\" Igen, elkergetni a k\xEDs\xE9r\u0151 katon\xE1kat is, az oszlopcsarnokb\xF3l bemenni a palot\xE1ba, az els\xF6t\xE9t\xEDtett szob\xE1ban v\xE9gigheverni az \xE1gyon, hideg vizet k\xE9rni, elhal\xF3 hangon odah\xEDvni a Banga kuty\xE1t, s elpanaszolni neki a hemicrani\xE1-t."], "p": 211}, {"t": "text", "c": ["\xC9s egyszer csak esz\xE9be jutott a m\xE9reg: ez a gondolat cs\xE1b\xEDt\xF3an suhant \xE1t f\xE1j\xF3 kopony\xE1j\xE1n."], "p": 212}, {"t": "text", "c": ["Zavaros szemmel n\xE9zett a rabra, j\xF3 ideig hallgatott, \xE9s gy\xF6trelmesen pr\xF3b\xE1lt r\xE1 visszaeml\xE9kezni, mi\xE9rt is \xE1ll el\u0151tte ez az \xFCt\xE9sekt\u0151l eltorzult arc\xFA fogoly a k\xE9rlelhetetlen jerusalaimi naps\xFCt\xE9sben, \xE9s m\xE9g h\xE1ny f\xF6l\xF6sleges k\xE9rd\xE9st kell neki f\xF6ltennie.- L\xE9vi M\xE1t\xE9? - ism\xE9telte f\xE1tyolos hangon, \xE9s behunyta a szem\xE9t."], "p": 213}, {"t": "text", "c": ["- Igen, L\xE9vi M\xE1t\xE9 - sz\xF3lt a v\xE9kony, magas f\xE9rfihang, amely b\xE1ntotta a helytart\xF3 f\xFCl\xE9t."], "p": 214}, {"t": "text", "c": ["- De valamit m\xE9gis sz\xF3lt\xE1l a templomr\xF3l a n\xE9pnek."], "p": 215}, {"t": "text", "c": ["A v\xE1laszol\xF3 hangja Pil\xE1tus hal\xE1nt\xE9k\xE1t hasogatta, kimondhatatlanul f\xE1jt; \xE9s ez a hang azt mondta:"], "p": 216}, {"t": "text", "c": ["- Arr\xF3l besz\xE9ltem, h\xE9gem\xF3n, hogy az \xF3hit temploma \xF6sszeomlik, \xE9s fel\xE9p\xFCl az igazs\xE1g \xFAj temploma.", "Az\xE9rt mondtam \xEDgy, hogy jobban meg\xE9rts\xE9k."], "p": 217}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s mi\xE9rt usz\xEDtottad a n\xE9pet a piacon, te csavarg\xF3, mi\xE9rt besz\xE9lt\xE9l neki az igazs\xE1gr\xF3l, amelyr\u0151l fogalmad sincs?", "Mi az igazs\xE1g?"], "p": 218}, {"t": "text", "c": ["\\"Istenek! - gondolta mag\xE1ban ek\xF6zben a helytart\xF3.", "- Olyasmit k\xE9rdezek, ami egy\xE1ltal\xE1n nem tartozik a dologhoz... az agyam cserbenhagy...\\" \xC9s \xFAjra megjelent el\u0151tte a s\xF6t\xE9t folyad\xE9kkal teli serleg: \\"M\xE9rget, ide azt a m\xE9rget...\\"", "\xC9s \xFAjra meghallotta azt a hangot:"], "p": 219}, {"t": "text", "c": ["- Az igazs\xE1g mindenekel\u0151tt az, hogy ten\xE9ked, h\xE9gem\xF3n, f\xE1j a fejed, annyira f\xE1j, hogy kishit\u0171en m\xE1r a hal\xE1lra gondolsz. Nincsen er\u0151d, hogy velem besz\xE9lj, m\xE9g az is nehezedre esik, hogy r\xE1m tekints.", "\xCDgy most akaratlanul is h\xF3h\xE9rod vagyok, \xE9s ezt m\xF3dfelett sajn\xE1lom.", "J\xF3form\xE1n gondolkodni sem tudsz, csak arr\xF3l \xE1br\xE1ndozol, hogy odaj\xF6jj\xF6n hozz\xE1d a kuty\xE1d, mert \xFAgy l\xE1tszik, ez az egyetlen \xE9l\u0151l\xE9ny, amelyhez a ragaszkodol.", "De k\xEDnjaid nemsok\xE1ra v\xE9get \xE9rnek, a f\u0151f\xE1j\xE1s elm\xFAlik."], "p": 220}, {"t": "text", "c": ["A titk\xE1r a rabra meresztette szem\xE9t, s nem jegyezte fel szavait."], "p": 221}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus feln\xE9zett a rabra elk\xEDnzott szem\xE9vel, \xE9s l\xE1tta, hogy a nap m\xE1r el\xE9g magasan j\xE1r a hippodrom felett, egy sug\xE1rp\xE1szm\xE1ja behatolt az oszlopcsarnokba, \xE9s Jesua foldozott szand\xE1lja fel\xE9 k\xFAszik, Jesua pedig f\xE9lreh\xFAz\xF3dik el\u0151le."], "p": 222}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 ekkor fel\xE1llt karossz\xE9k\xE9b\u0151l, k\xE9t keze k\xF6z\xE9 szor\xEDtotta fej\xE9t, \xE9s viaszs\xE1rga, borotv\xE1lt arc\xE1ra ki\xFClt a r\xE9m\xFClet.", "De er\u0151s akarattal nyomban elfojtotta, \xE9s vissza\xFClt a karossz\xE9k\xE9be."], "p": 223}, {"t": "text", "c": ["A fogoly ek\xF6zben tov\xE1bb besz\xE9lt, de a titk\xE1r m\xE1r egyetlen szav\xE1t sem jegyezte f\xF6l, csup\xE1n kiny\xFAjtotta nyak\xE1t, mint a g\xFAn\xE1r, \xFAgy figyelt, hogy semmit el ne mulasszon."], "p": 224}, {"t": "text", "c": ["- Most m\xE1r mindennek v\xE9ge, \xE9s \xE9n \xF6r\xFCl\xF6k ennek - folytatta a rab, \xE9s j\xF3akarat\xFAan tekintett Pil\xE1tusra.", "- Azt tan\xE1csoln\xE1m neked, h\xE9gem\xF3n, hagyd el egy id\u0151re a palot\xE1t, \xE9s indulj gyalogs\xE9t\xE1ra a k\xF6rny\xE9ken, ak\xE1r az Eleon-hegyi kertekbe.", "A zivatar... - a fogoly megfordult, \xE9s hunyorogva f\xF6ln\xE9zett a napba - a zivatar csak k\xE9s\u0151bb, est\xE9re fog kit\xF6rni.", "A s\xE9ta javadra v\xE1lik majd, s \xE9n sz\xEDvesen elk\xEDs\xE9rn\xE9lek.", "\xDAj gondolataim t\xE1madtak, amelyek, \xFAgy hiszem, t\xE9ged is \xE9rdekeln\xE9nek, \xE9s sz\xEDvesen megosztan\xE1m \u0151ket veled, ann\xE1l ink\xE1bb, mert rendk\xEDv\xFCl eszes embernek l\xE1tszol - A titk\xE1r hal\xE1losan els\xE1padt, \xE9s a f\xF6ldre ejtette a pergamentekercset."], "p": 226}, {"t": "text", "c": ["- Csak az a baj - folytatta a megk\xF6t\xF6z\xF6tt fogoly, akit senki se hallgattatott el -, hogy t\xFAls\xE1gosan z\xE1rk\xF3zott vagy, \xE9s v\xE9gk\xE9pp elvesz\xEDtetted a hitedet az emberekben.", "Pedig h\xE1t, valld be, az m\xE9gsem lehet, hogy az ember minden szeretet\xE9t egy kuty\xE1ra pazarolja!", "Szeg\xE9nyes \xE9s szomor\xFA az \xE9leted, h\xE9gem\xF3n! - \xC9s a besz\xE9l\u0151 mosolyogni mer\xE9szelt."], "p": 227}, {"t": "text", "c": ["A titk\xE1rnak most m\xE1r csak az j\xE1rt az esz\xE9ben, higgyen-e a f\xFCl\xE9nek, vagy ne higgyen.", "Hinnie kellett.", "Akkor megpr\xF3b\xE1lta elk\xE9pzelni, hogy a lobban\xE9kony helytart\xF3 milyen k\xFCl\xF6n\xF6s form\xE1ban torolja meg a rab p\xE9ld\xE1tlan vakmer\u0151s\xE9g\xE9t.", "Ez most nem siker\xFClt, noha j\xF3l ismerte a helytart\xF3t."], "p": 228}, {"t": "text", "c": ["Ekkor rekedten, elf\xFAl\xF3n megsz\xF3lalt a prokur\xE1tor latinul:- Oldozz\xE1tok fel a kez\xE9t."], "p": 230}, {"t": "text", "c": ["A k\xEDs\xE9r\u0151 legion\xE1riusok egyike a f\xF6ldre dobbantotta kopj\xE1j\xE1t, \xE1tadta egyik t\xE1rs\xE1nak, azt\xE1n odament, \xE9s leoldozta a k\xF6telet a rab kez\xE9r\u0151l.", "A titk\xE1r f\xF6lvette a f\xF6ldr\u0151l a tekercset, s elhat\xE1rozta, hogy egyel\u0151re nem \xEDr fel semmit, \xE9s semmin sem lep\u0151dik meg."], "p": 231}, {"t": "text", "c": ["- Valld meg - k\xE9rdezte Pil\xE1tus halkan, g\xF6r\xF6g\xFCl -, ugye, te nagy gy\xF3gy\xEDt\xF3 vagy, orvos?"], "p": 232}, {"t": "text", "c": ["- Nem, prokur\xE1tor, nem vagyok orvos - v\xE1laszolta a rab, \xE9s \xE9lvezettel d\xF6rzs\xF6lgette f\xE1j\xF3, dagadt, kiv\xF6r\xF6s\xF6d\xF6tt csukl\xF3j\xE1t."], "p": 233}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus sand\xE1n, gyanakodva f\xFArta bele tekintet\xE9t a fogoly\xE9ba, \xE9s szem\xE9ben m\xE1r nyoma sem volt a hom\xE1lynak, felvillant benne a mindenki \xE1ltal j\xF3l ismert szikra."], "p": 234}, {"t": "text", "c": ["- Meg sem k\xE9rdeztelek: tal\xE1n bizony latinul is tudsz?"], "p": 235}, {"t": "text", "c": ["- Tudok - v\xE1laszolta a rab."], "p": 236}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus s\xE1rg\xE1s arca megpirosodott, s most latinra ford\xEDtotta a sz\xF3t:"], "p": 237}, {"t": "text", "c": ["- Honn\xE9t tudtad, hogy a kuty\xE1t akartam h\xEDvni?"], "p": 238}, {"t": "text", "c": ["- Mi sem egyszer\u0171bb - felelte a rab, ugyancsak latinul. - Kezedet v\xE9gigh\xFAztad a leveg\u0151n - s a rab megism\xE9telte Pil\xE1tus mozdulat\xE1t -, mintha meg akarn\xE1d simogatni, \xE9s az ajkad..."], "p": 239}, {"t": "text", "c": ["- \xC9rtem - mondta Pil\xE1tus."], "p": 240}, {"t": "text", "c": ["Egy ideig hallgattak, azt\xE1n Pil\xE1tus megism\xE9telte a k\xE9rd\xE9st, ez\xFAttal g\xF6r\xF6g\xFCl:"], "p": 241}, {"t": "text", "c": ["- Teh\xE1t orvos vagy, ugye?"], "p": 242}, {"t": "text", "c": ["- Nem, nem - tiltakozott a rab. - Hidd el, nem vagyok orvos. - J\xF3, ha minden\xE1ron titkolni akarod, h\xE1t titkold.", "Az \xFCgyh\xF6z ennek nincsen k\xF6zvetlen k\xF6ze.", "Azt \xE1ll\xEDtod teh\xE1t, hogy nem usz\xEDtottad a n\xE9pet, hogy rombolj\xE1k le... vagy \xE9gess\xE9k fel, vagy valamely m\xE1s m\xF3don puszt\xEDts\xE1k el a templomot?"], "p": 244}, {"t": "text", "c": ["- Ism\xE9tlem, h\xE9gem\xF3n: senkit sem usz\xEDtottam semmi eff\xE9l\xE9re.", "Tal\xE1n gyengeelm\xE9j\u0171nek l\xE1tszom?"], "p": 245}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, nem, nem l\xE1tszol gyengeelm\xE9j\u0171nek - v\xE1laszolta halkan a prokur\xE1tor, \xE9s elmosolyodott, furcsa, ijeszt\u0151 mosollyal. - Esk\xFCdj meg h\xE1t, hogy nem cselekedt\xE9l semmi eff\xE9l\xE9t."], "p": 246}, {"t": "text", "c": ["- Mire akarod, hogy esk\xFCdjem? - k\xE9rdezte most m\xE1r nagyon meg\xE9l\xE9nk\xFClve a k\xF6tel\xE9k\xE9t\u0151l megszabadult fogoly."], "p": 247}, {"t": "text", "c": ["- Mondjuk... az \xE9letedre - aj\xE1nlotta a prokur\xE1tor. - A pillanat \xE9ppen alkalmas, hogy megesk\xFCdj\xE9l r\xE1, hiszen \xFAgyis egy hajsz\xE1lon f\xFCgg, tudd meg."], "p": 248}, {"t": "text", "c": ["- Tal\xE1n bizony azt hiszed, te f\xFCggesztetted f\xF6l, h\xE9gem\xF3n? - k\xE9rdezte a rab. - Nos, ha ezt hiszed, er\u0151sen t\xE9vedsz."], "p": 249}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus \xF6sszerezzent, \xE9s fenyeget\u0151en d\xFCnny\xF6gte:"], "p": 250}, {"t": "text", "c": ["- \xC9n elv\xE1ghatom ezt a hajsz\xE1lat!"], "p": 251}, {"t": "text", "c": ["- Ebben is t\xE9vedsz - mondta a rab, sug\xE1rz\xF3 mosollyal, kez\xE9vel erny\u0151zve szem\xE9t a nap ellen. - Mert, ugyeb\xE1r, elismered, hogy csak az v\xE1ghatja el a hajsz\xE1lat, aki felf\xFCggesztette!"], "p": 252}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus elmosolyodott: - Igen, igen, most m\xE1r nem k\xE9telkedem benne, hogy a jerusalaimi sz\xE1jt\xE1t\xF3k csapatostul szeg\u0151dtek a nyomodba.", "Nem tudom, ki f\xFCggesztette a hely\xE9re a nyelvedet, de ak\xE1rki volt, \xFCgyesen csin\xE1lta.", "Egy\xE9bk\xE9nt mondd csak, igaz-e, hogy a susai kapun \xE1t vonult\xE1l be Jerusalaimba, szam\xE1rh\xE1ton, \xE9s a cs\u0151csel\xE9k, amely k\xEDs\xE9rt, \xFCdvrivalg\xE1s\xE1val \xFAgy k\xF6sz\xF6nt\xF6tt, mint valami pr\xF3f\xE9t\xE1t?"], "p": 253}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s a prokur\xE1tor a pergamentekercsre mutatott."], "p": 254}, {"t": "text", "c": ["A fogoly h\xFCledezve n\xE9zett a prokur\xE1torra.- De hisz nincs is szamaram, h\xE9gem\xF3n!", "Igaz, val\xF3ban a susai kapun \xE9rkeztem Jerusalaimba, de gyalogszerrel, \xE9s csup\xE1n az egy L\xE9vi M\xE1t\xE9 k\xEDs\xE9ret\xE9ben, \xE9s senki semmit sem ki\xE1ltott fel\xE9m, hiszen akkor senki sem ismert ebben a v\xE1rosban."], "p": 255}, {"t": "text", "c": ["- Ismered-e a k\xF6vetkez\u0151 h\xE1rom szem\xE9lyt - k\xE9rdezte Pil\xE1tus, \xE9s le sem vette a szem\xE9t a fogolyr\xF3l ek\xF6zben - egy bizonyos Dismast, egy Gestas nevezet\u0171t, \xE9s harmadszor Bar-Rabbant?* - Nem, ezeket a j\xF3 embereket nem ismerem."], "p": 257}, {"t": "text", "c": ["- Igaz\xE1n nem ismered?"], "p": 258}, {"t": "text", "c": ["- Igaz\xE1n."], "p": 259}, {"t": "text", "c": ["- Most pedig mondd meg nekem, mi\xE9rt haszn\xE1lod \xE1lland\xF3an ezt a kifejez\xE9st: \\"j\xF3 emberek\\"?", "Mindenkit \xEDgy sz\xF3l\xEDtasz?"], "p": 260}, {"t": "text", "c": ["- Mindenkit - er\u0151s\xEDtette meg a rab. - Rossz ember nincs a vil\xE1gon."], "p": 261}, {"t": "text", "c": ["- Ezt el\u0151sz\xF6r hallom - mosolygott Pil\xE1tus. - De meglehet, nem ismerem el\xE9gg\xE9 az \xE9letet...", "A tov\xE1bbiakat nem kell jegyezned! - fordult titk\xE1r\xE1hoz, holott az am\xFAgy sem \xEDrt fel semmit; majd folytatta a besz\xE9lget\xE9st a rabbal: - Tal\xE1n egy g\xF6r\xF6g k\xF6nyvben olvast\xE1l err\u0151l?"], "p": 262}, {"t": "text", "c": ["- Nem, \xF6n\xE1ll\xF3an jutottam erre az eredm\xE9nyre:"], "p": 263}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s ezt hirdeted?"], "p": 264}, {"t": "text", "c": ["- Igen, ezt hirdetem."], "p": 265}, {"t": "text", "c": ["- Itt van p\xE9ld\xE1ul Marcus centurio, akit Patk\xE1ny\xF6l\u0151nek neveznek: szerinted \u0151 is j\xF3 ember?"], "p": 266}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, igen, csak persze boldogtalan.", "Ami\xF3ta a j\xF3 emberek elcs\xFAf\xEDtott\xE1k az arc\xE1t, az\xF3ta durva lett \xE9s kegyetlen.", "Vajon ki tette ezt vele? \xC9rdekes volna megtudni."], "p": 267}, {"t": "text", "c": ["- K\xF6z\xF6lhetem veled - mondta Pil\xE1tus -, mivel szemtan\xFAja voltam. A j\xF3 emberek \xFAgy vetett\xE9k r\xE1 magukat, mint a kop\xF3k a medv\xE9re.", "A germ\xE1nok r\xE1akaszkodtak a nyak\xE1ra, karj\xE1ra, l\xE1b\xE1ra.", "A gyalogs\xE1gi manipulus* ugyanis csapd\xE1ba ker\xFClt, \xE9s ha oldalr\xF3l nem t\xF6r be egy lovas turma,* amelyet \xE9n vezettem, akkor te, filoz\xF3fus, ma nemigen besz\xE9lgethetn\xE9l a Patk\xE1ny\xF6l\u0151vel.", "Ez az idistavisusi csat\xE1ban* t\xF6rt\xE9nt, a Lid\xE9rcek V\xF6lgy\xE9ben."], "p": 268}, {"t": "text", "c": ["- Ha besz\xE9lgethetn\xE9k vele, bizony\xE1ra er\u0151sen megv\xE1ltozna - mondta \xE1br\xE1ndosan a fogoly."], "p": 269}, {"t": "text", "c": ["- Azt hiszem, nem nagy \xF6r\xF6met szerezn\xE9l a l\xE9gi\xF3 parancsnok\xE1nak, ha besz\xE9lget\xE9st akarn\xE1l kezdem\xE9nyezni a tisztjeivel vagy a katon\xE1ival.", "Erre egy\xE9bk\xE9nt szerencs\xE9re nem is lesz alkalmad, s err\u0151l legels\u0151sorban j\xF3magam fogok gondoskodni."], "p": 270}, {"t": "text", "c": ["Az oszlopcsarnokba ekkor berep\xFClt egy fecske. K\xF6rt \xEDrt le az aranyozott mennyezet alatt, majd leereszkedett, hegyes sz\xE1rny\xE1val meglegyintette az egyik f\xFClk\xE9ben \xE1ll\xF3 bronzszobor arc\xE1t, azt\xE1n elt\u0171nt az egyik oszlopf\u0151 m\xF6g\xF6tt.", "Tal\xE1n ott akart f\xE9szket rakni."], "p": 271}, {"t": "text", "c": ["Mialatt a fecske r\xF6pt\xE9t figyelte, a prokur\xE1tor fej\xE9ben, melyet imm\xE1r tiszt\xE1nak, k\xF6nny\u0171nek \xE9rzett, a k\xF6vetkez\u0151 formula alakult ki: a h\xE9gem\xF3n fel\xFClvizsg\xE1lta a Jesua nev\u0171 v\xE1ndorfiloz\xF3fus - g\xFAnynev\xE9n Ha-Nocri - \xFCgy\xE9t, \xE9s benne b\u0171nt nem tal\xE1lt. Kiv\xE1ltk\xE9ppen nyom\xE1t sem lelte b\xE1rmif\xE9le \xF6sszef\xFCgg\xE9snek nevezett egy\xE9ni tettei \xE9s a k\xF6zelm\xFAltban Jerusalaimban t\xF6rt\xE9nt zavarg\xE1sok k\xF6z\xF6tt.", "A v\xE1ndorfiloz\xF3fus elmebetegnek tal\xE1ltatott, minek k\xF6vetkezt\xE9ben a h\xE9gem\xF3n nem hagyja j\xF3v\xE1 a Kis Szinhedrion \xE1ltal hozott hal\xE1los \xEDt\xE9letet.", "Tekintettel azonban arra, hogy HaNocri h\xF3bortos, ut\xF3pisztikus besz\xE9dei nyugtalans\xE1got okozhatnak Jerusalaimban, a helytart\xF3 kiutas\xEDtja \u0151t a v\xE1rosb\xF3l, \xE9s sz\xE1m\u0171zi a F\xF6ldk\xF6zi-tenger partj\xE1n l\xE9v\u0151 Caesarea Stratonisba, vagyis \xE9ppens\xE9ggel oda, ahol \u0151 maga, a prokur\xE1tor sz\xE9kel.M\xE1r csak az volt h\xE1tra, hogy ezt a hat\xE1rozatot tollba mondja titk\xE1r\xE1nak."], "p": 273}, {"t": "text", "c": ["A fecske most \xE9ppen a h\xE9gem\xF3n feje f\xF6l\xF6tt suhant el, majd a sz\xF6k\u0151k\xFAt medenc\xE9j\xE9t s\xFArolta, \xE9s kir\xF6ppent az oszlopcsarnokb\xF3l.", "A prokur\xE1tor feln\xE9zett a rabra, \xE9s \xE9szrevette, hogy mellette val\xF3s\xE1ggal l\xE1ngol a poroszlop."], "p": 274}, {"t": "text", "c": ["- Ez is \u0151r\xF3la sz\xF3l? - k\xE9rdezte titk\xE1r\xE1t\xF3l, aki m\xE1sik pergament ny\xFAjtott \xE1t neki."], "p": 275}, {"t": "text", "c": ["- Nem, sajnos nem - v\xE1laszolta a titk\xE1r meglep\u0151 m\xF3don."], "p": 276}, {"t": "text", "c": ["- Mi van m\xE9g? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus elkomorulva."], "p": 277}, {"t": "text", "c": ["Mikor elolvasta a pergament, arca m\xE9g jobban elv\xE1ltozott. S\xF6t\xE9t v\xE9rhull\xE1m tolult fej\xE9be, nyak\xE1ba, vagy tal\xE1n valami m\xE1s t\xF6rt\xE9nt - el\xE9g az hozz\xE1, arca elvesz\xEDtette s\xE1rg\xE1s sz\xEDn\xE9t, s\xF6t\xE9tv\xF6r\xF6sre pirult, \xE9s szeme mintegy visszah\xFAz\xF3dott \xFCreg\xE9be."], "p": 278}, {"t": "text", "c": ["Tal\xE1n ezt is a hal\xE1nt\xE9k\xE1ba t\xF3dul\xF3 s ott l\xFCktet\u0151 v\xE9rhull\xE1m okozta: a prokur\xE1tor l\xE1t\xE1sa is elhom\xE1lyosult.", "\xDAgy r\xE9mlett neki, hogy a fogoly feje el\xFAszott valahov\xE1, s helyette m\xE1sik fej t\u0171nt fel a v\xE1llain.", "Ezt a kopasz fejet ritka fog\xFA aranydiad\xE9m koron\xE1zta; homlok\xE1n kerek, ny\xEDlt seb \xE9ktelenkedett, mely lemarta a b\u0151rt, s be volt kenve \xEDrral. Beesett, fogatlan sz\xE1j, zsarnoki jellemre vall\xF3 lecs\xFCng\u0151 als\xF3 ajak.", "\xC9s mintha elt\u0171ntek volna a csarnok r\xF3zsasz\xEDn\u0171 m\xE1rv\xE1nyoszlopai, s a t\xE1volban Jerusalaim h\xE1ztet\u0151i; minden els\xFCllyedt Capri kertjeinek s\u0171r\u0171 z\xF6ldj\xE9ben.", "Hall\xE1s\xE1val is t\xF6rt\xE9nt valami: mintha t\xE1volb\xF3l halk, fenyeget\u0151 harsonasz\xF3 hangzan\xE9k, \xE9s d\xF6lyf\xF6s orrhang d\xFCnny\xF6gn\xE9 elny\xFAjtva a szavakat: \\"A fels\xE9gs\xE9rt\xE9sr\u0151l sz\xF3l\xF3 t\xF6rv\xE9ny...\\"", "Furcsa, \xF6sszef\xFCgg\xE9stelen, kusza gondolatfoszl\xE1nyok suhantak \xE1t a helytart\xF3 elm\xE9j\xE9n. \\"Elveszett!\\" Majd: \\"Elveszt\xFCnk!...\\"", "\xC9s valami badar \xF6tlet - a halhatatlans\xE1g; ez a halhatatlans\xE1g azonban, ki tudja, mi\xE9rt, elviselhetetlen b\xE1natot keltett."], "p": 279}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus \xF6sszeszedte mag\xE1t, elhessegette a l\xE1tom\xE1st, visszat\xE9rt az oszlopcsarnokba, \xE9s ism\xE9t megl\xE1tta maga el\u0151tt a rab szem\xE9t."], "p": 280}, {"t": "text", "c": ["- V\xE1laszolj nekem, Ha-Nocri - sz\xF3lalt meg, \xE9s furcs\xE1n n\xE9zett Jesu\xE1ra: arckifejez\xE9se fenyegetett, de tekintete riadt volt.", "- Mondt\xE1l-e valaha valamit a nagy cs\xE1sz\xE1rr\xF3l? V\xE1laszolj: mondt\xE1l, vagy... nem mondt\xE1l? - A \\"nem\\" sz\xF3t valamivel er\u0151sebben megnyomta, mint ahogy a legfels\u0151 b\xEDr\xF3hoz illik, s tekintet\xE9vel mintha valamilyen gondolatot akart volna k\xF6z\xF6lni a rabbal."], "p": 281}, {"t": "text", "c": ["- Igazat mondani k\xF6nny\u0171 \xE9s kellemes - sz\xF3lt a rab."], "p": 282}, {"t": "text", "c": ["- Nem kell tudnom, kellemes-e neked az igazat megmondani vagy sem - v\xE1laszolta Pil\xE1tus fojtottan, inger\xFClten.", "- De neked mindenesetre igazat kell mondanod.", "Hanem alaposan m\xE9rlegelj minden sz\xF3t, m\xE1sk\xE9ppen hal\xE1lod nemcsak elker\xFClhetetlen, hanem gy\xF6trelmes is lesz."], "p": 283}, {"t": "text", "c": ["Ki tudja, mi t\xF6rt\xE9nt J\xFAdea helytart\xF3j\xE1val, de arra vetemedett, hogy f\xF6lemelje kez\xE9t, mintha a naps\xFCt\xE9s ellen akarna v\xE9dekezni, \xE9s tenyere v\xE9d\u0151pajzsa m\xF6g\xFCl int\u0151, figyelmeztet\u0151 pillant\xE1st k\xFCldj\xF6n a rab fel\xE9."], "p": 284}, {"t": "text", "c": ["- V\xE1laszolj teh\xE1t - folytatta: - Ismersz-\xE9 egy bizonyos Keri\xE1th-b\xE9li J\xFAd\xE1st,* \xE9s besz\xE9lt\xE9l-e vele a cs\xE1sz\xE1rr\xF3l vagy b\xE1rmi egy\xE9br\u0151l?"], "p": 285}, {"t": "text", "c": ["A fogoly k\xE9szs\xE9gesen v\xE1laszolt: - A dolog \xFAgy t\xF6rt\xE9nt, hogy tegnapel\u0151tt este a templom el\u0151tt megismerkedtem egy fiatalemberrel, aki mag\xE1t J\xFAd\xE1snak nevezte, s \xFAgy mondta, Keri\xE1th v\xE1ros\xE1b\xF3l sz\xE1rmazik.", "Megh\xEDvott az Als\xF3v\xE1rosban l\xE9v\u0151 h\xE1z\xE1ba, megvend\xE9gelt..."], "p": 286}, {"t": "text", "c": ["- J\xF3 ember? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus, \xE9s szem\xE9ben s\xE1t\xE1ni t\u0171z villant meg."], "p": 287}, {"t": "text", "c": ["- Nagyon j\xF3 ember, \xE9s igen tudni v\xE1gy\xF3 - er\u0151s\xEDtette meg a fogoly. - Nagy \xE9rdekl\u0151d\xE9st tan\xFAs\xEDtott eszm\xE9im ir\xE1nt, sz\xEDvesen fogadott..."], "p": 288}, {"t": "text", "c": ["- L\xE1mp\xE1st gy\xFAjtott... - vetette k\xF6zbe Pil\xE1tus halkan, a fogoly hanghordo-z\xE1s\xE1hoz alkalmazkodva, \xE9s szeme ism\xE9t megvillant."], "p": 289}, {"t": "text", "c": ["- Igen, l\xE1mp\xE1st is gy\xFAjtott - hagyta r\xE1 Jesua, kiss\xE9 meglep\u0151dve a helytart\xF3 t\xE1j\xE9kozotts\xE1g\xE1n. - Kifaggatott, mi a v\xE9lem\xE9nyem az \xE1llamhatalomr\xF3l.", "Ez a k\xE9rd\xE9s roppantul \xE9rdekelte."], "p": 290}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s mit mondt\xE1l neki? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus. - Vagy most azt fogod v\xE1laszolni, hogy elfelejtetted? - \xC9s hangj\xE1b\xF3l m\xE1r rem\xE9nytelens\xE9g csend\xFClt ki."], "p": 291}, {"t": "text", "c": ["- T\xF6bbek k\xF6zt azt mondtam neki, hogy minden hatalom er\u0151szakot tesz az embereken, \xE9s elj\xF6vend az id\u0151, amikor nem lesz sem cs\xE1sz\xE1r, sem semmif\xE9le m\xE1s k\xF6zponti hatalom.", "Az emberis\xE9g az igazs\xE1g \xE9s m\xE9lt\xE1nyoss\xE1g birodalm\xE1ba jut, ahol m\xE1r semmif\xE9le hatalomra nem lesz sz\xFCks\xE9g."], "p": 292}, {"t": "text", "c": ["- Tov\xE1bb!"], "p": 293}, {"t": "text", "c": ["- Tov\xE1bb nincs - mondta a fogoly. - Ekkor emberek szaladtak be, megk\xF6t\xF6ztek, \xE9s a b\xF6rt\xF6nbe vittek."], "p": 294}, {"t": "text", "c": ["A titk\xE1r er\u0151sen figyelt, nehogy egyetlen sz\xF3t is elszalasszon, s k\xF6zben gyorsan jegyzett a pergamenre."], "p": 295}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus f\xE1radt, f\xE1tyolos hangja hirtelen megn\u0151tt, meger\u0151s\xF6d\xF6tt. - Nincs, nem volt, \xE9s nem lesz a f\xF6ld\xF6n nagyobb \xE9s az embereknek kedvesebb hatalom, mint Tiberius* cs\xE1sz\xE1r\xE9!"], "p": 296}, {"t": "text", "c": ["\xC9s a helytart\xF3 gy\u0171l\xF6lk\xF6d\u0151 tekintettel s\xFArolta a titk\xE1rt meg a k\xEDs\xE9r\u0151 katon\xE1kat. Majd egyre emeltebb hangon folytatta:"], "p": 297}, {"t": "text", "c": ["- Nem a te dolgod, hogy \xEDt\xE9letet mondj f\xF6l\xF6tte, te esztelen b\u0171n\xF6z\u0151. - R\xE1rivallt a k\xEDs\xE9r\u0151 katon\xE1kra: - Takarodjatok inn\xE9t! - Majd titk\xE1r\xE1hoz fordult: - Hagyj magamra a v\xE1dlottal, itt \xE1llam\xFCgyek forognak kock\xE1n."], "p": 298}, {"t": "text", "c": ["A katon\xE1k v\xE1llukra tett\xE9k l\xE1ndzs\xE1jukat, \xE9s \xFCtemesen dobogva megvasalt calig\xE1jukkal,* elhagyt\xE1k az oszlopcsarnokot. Ut\xE1nuk a titk\xE1r is kiment."], "p": 299}, {"t": "text", "c": ["A hallgat\xE1st egy ideig csak a sz\xF6k\u0151k\xFAt csobog\xE1sa t\xF6rte meg.", "Pil\xE1tus eln\xE9zte, ahogy a cs\u0151 felett v\xEDzt\xE1ny\xE9rka keletkezett, megdagadt, sz\xE9lei let\xF6redeztek, \xE9s sug\xE1rban hullottak al\xE1."], "p": 300}, {"t": "text", "c": ["Els\u0151nek a fogoly sz\xF3lalt meg: - \xDAgy l\xE1tom, valami baj lett abb\xF3l, hogy \xE9n ezzel a keri\xE1thi ifj\xFAval elbesz\xE9lgettem.", "\xDAgy sejtem, h\xE9gem\xF3n, hogy azt a J\xFAd\xE1st hamarosan szerencs\xE9tlens\xE9g \xE9ri, \xE9s sz\xEDvb\u0151l sajn\xE1lom \xF3t."], "p": 302}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 sokatmond\xF3an mosolygott. - Azt hiszem, van a vil\xE1gon valaki, akit jobban sajn\xE1lhatn\xE1l, mint azt a Keri\xE1th-b\xE9li J\xFAd\xE1st, s akinek sokkal rosszabbra fordul a sorsa...", "Nos, teszerinted teh\xE1t Marcus, a Patk\xE1ny\xF6l\u0151, a hidegv\xE9r\u0171 \xE9s lelketlen gyilkos, mindazok, akik, mint l\xE1tom - s a prokur\xE1tor Jesua v\xE9ral\xE1fut\xE1sos arc\xE1ra mutatott -, \xF6sszevertek t\xE9ged a besz\xE9deid\xE9rt, Dismas \xE9s Gestas, a latrok, akik cimbor\xE1ikkal n\xE9gy katon\xE1t meg\xF6ltek, v\xE9g\xFCl J\xFAd\xE1s, az aljas \xE1rul\xF3... szerinted ezek mind j\xF3 emberek?"], "p": 303}, {"t": "text", "c": ["- Igen - felelte a rab."], "p": 304}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s elj\u0151 az igazs\xE1g orsz\xE1ga?"], "p": 305}, {"t": "text", "c": ["- Elj\u0151, h\xE9gem\xF3n - felelte hat\xE1rozottan Jesua."], "p": 306}, {"t": "text", "c": ["- Sose j\xF6n el! - \xFCv\xF6lt\xF6tt fel Pil\xE1tus olyan f\xE9lelmetes er\u0151vel, hogy Jesua h\xE1trah\u0151k\xF6lt.", "\xCDgy \xFCv\xF6lt\xF6tte sok \xE9vvel azel\u0151tt a Lid\xE9rcek V\xF6lgy\xE9ben lovas katon\xE1inak: \\"\xDCss\xE9tek!", "V\xE1gj\xE1tok! Ments\xE9tek meg a Patk\xE1ny\xF6l\u0151t!\\"", "Most m\xE9g jobban f\xF6lemelte vez\xE9nyl\xE9st\u0151l berekedt hangj\xE1t, hogy odakinn a kertben is meghallj\xE1k: - B\u0171n\xF6s vagy!", "B\u0171n\xF6s!", "B\u0171n\xF6s! - Majd halkan megk\xE9rdezte: - Jesua Ha-Nocri, hiszel te valamif\xE9le istenekben?"], "p": 309}, {"t": "text", "c": ["- Egy az Isten - felelte Jesua."], "p": 310}, {"t": "text", "c": ["- \u0150benne hiszek.- Akkor im\xE1dkozz\xE1l hozz\xE1!", "Im\xE1dkozz\xE1l!", "K\xFCl\xF6nben - s hangja elf\xFAlt -, am\xFAgy sem seg\xEDt...", "Van feles\xE9ged? - k\xE9rdezte hirtelen; maga sem \xE9rtette, mi \xFCt\xF6tt bel\xE9."], "p": 311}, {"t": "text", "c": ["- Nem, nincsen. Magam vagyok."], "p": 312}, {"t": "text", "c": ["- Gy\u0171l\xF6l\xF6m ezt a v\xE1rost... - mormolta mag\xE1ban a prokur\xE1tor, \xE9s v\xE1lla megr\xE1ndult, mintha a hideg r\xE1zn\xE1, kez\xE9t \xF6sszed\xF6rzs\xF6lte, mintha mosn\xE1. - Jobb lett volna neked, ha el\u0151bb sz\xFArnak le, miel\u0151tt azzal a Keri\xE1th-b\xE9livel tal\xE1lkozol."], "p": 313}, {"t": "text", "c": ["- Bocs\xE1ss el engem, h\xE9gem\xF3n - k\xE9rte a rab v\xE1ratlanul, \xE9s hangj\xE1b\xF3l aggodalom csend\xFClt ki."], "p": 314}, {"t": "text", "c": ["- L\xE1tom, hogy meg akarnak \xF6lni."], "p": 315}, {"t": "text", "c": ["- Azt hiszed, szerencs\xE9tlen, hogy a r\xF3mai cs\xE1sz\xE1r helytart\xF3ja szabadon bocs\xE1t valakit, aki azt mondotta, amit te mondt\xE1l?", "\xD3, istenek, istenek!", "Vagy azt k\xE9pzeled, hogy hajland\xF3 vagyok a helyedbe \xE1llni?", "\xC9n nem \xE9rtek veled egyet!", "\xC9s j\xF3l vigy\xE1zz: ha mostant\xF3l fogva m\xE9g egy sz\xF3t is sz\xF3lsz, ha b\xE1rkivel besz\xE9lsz, velem gy\u0171lik meg a bajod!", "\xDAgy vigy\xE1zz magadra!"], "p": 316}, {"t": "text", "c": ["- H\xE9gem\xF3n..."], "p": 317}, {"t": "text", "c": ["- Hallgass! - rivallt r\xE1 Pil\xE1tus, \xE9s d\xFCh\xF6ng\u0151 tekintettel k\xF6vette a fecsk\xE9t, amely ism\xE9t ott cik\xE1zott az oszlopok k\xF6z\xF6tt.", "- Ide hozz\xE1m! - sz\xF3l\xEDtotta azut\xE1n az \u0151rs\xE9get."], "p": 318}, {"t": "text", "c": ["\xC9s amikor a k\xEDs\xE9r\u0151 katon\xE1k meg a titk\xE1r visszat\xE9rtek, Pil\xE1tus kijelentette, hogy helybenhagyja a hal\xE1los \xEDt\xE9letet, amelyet a Kis Szinhedrion hozott a Jesua HaNocri nev\u0171 v\xE1dlott \xFCgy\xE9ben; a titk\xE1r pedig gondosan f\xF6ljegyezte a helytart\xF3 szavait."], "p": 319}, {"t": "text", "c": ["A k\xF6vetkez\u0151 pillanatban m\xE1r ott \xE1llt el\u0151tte Marcus, a Patk\xE1ny\xF6l\u0151.", "A prokur\xE1tor elrendelte, adja \xE1t az el\xEDt\xE9ltet a titkosszolg\xE1lat parancsnok\xE1nak azzal a szigor\xFA paranccsal, hogy Jesua Ha-Nocrit k\xFCl\xF6n\xEDts\xE9k el a t\xF6bbi rabt\xF3l, tov\xE1bb\xE1, hogy a titkosszolg\xE1lat embereinek a legs\xFAlyosabb b\xFCntet\xE9s terhe mellett meg van tiltva, hogy Jesu\xE1val b\xE1rmir\u0151l is sz\xF3t v\xE1ltsanak, vagy k\xE9rd\xE9seire v\xE1laszoljanak."], "p": 320}, {"t": "text", "c": ["Marcus int\xE9s\xE9re a k\xEDs\xE9r\u0151 katon\xE1k k\xF6r\xFClfogt\xE1k Jesu\xE1t, \xE9s elvezett\xE9k az oszlopcsarnokb\xF3l."], "p": 321}, {"t": "text", "c": ["Most egy sz\u0151ke szak\xE1llas dalia \xE1llt a helytart\xF3 el\xE9, sisakforg\xF3j\xE1n sastoll, mell\xE9n villog\xF3 arany oroszl\xE1nfejek, kardja markolat\xE1n ugyancsak aranylapocsk\xE1k, h\xE1romszoros talp\xFA saruja t\xE9rdig f\u0171zve, b\xEDborpal\xE1stja bal v\xE1ll\xE1ra vetve.", "A l\xE9gi\xF3 parancsnoka volt, a legatus.", "A prokur\xE1tor megk\xE9rdezte t\u0151le, hol tart\xF3zkodik a sebastei cohors.", "A legatus k\xF6z\xF6lte, hogy a sebasteiek a hippodrom el\u0151tti teret vett\xE9k k\xF6r\xFCl kordonnal, mivel ott fogj\xE1k kihirdetni a n\xE9pnek az \xEDt\xE9letet a b\u0171n\xF6s\xF6k felett."], "p": 322}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor ekkor elrendelte, hogy a legatus v\xE1lasszon ki k\xE9t centuri\xE1t a r\xF3mai cohorsb\xF3l.", "Az egyik a Patk\xE1ny\xF6l\u0151 vez\xE9nylet\xE9vel a b\u0171n\xF6s\xF6ket, a h\xF3h\xE9rokat meg az \xEDt\xE9let v\xE9grehajt\xE1s\xE1hoz sz\xFCks\xE9ges eszk\xF6z\xF6ket k\xEDs\xE9rje a Koponyahegyre,* s ha a szekerekkel oda\xE9rkeztek, \u0151k is csatlakozzanak a fels\u0151 kordonhoz.", "A m\xE1sik centuria pedig halad\xE9ktalanul induljon a Koponyahegyre, s kezdje meg annak beker\xEDt\xE9s\xE9t.", "Ugyanebb\u0151l a c\xE9lb\xF3l - vagyis a hegy v\xE9delm\xE9re - a prokur\xE1tor megk\xE9rte a legatust, k\xFCldje oda seg\xE9dcsapatul az egyik lovasezredet, az \xFAgynevezett sz\xEDriai al\xE1t."], "p": 323}, {"t": "text", "c": ["Mikor a legatus elt\xE1vozott, a prokur\xE1tor megk\xE9rte titk\xE1r\xE1t, h\xEDvja a palot\xE1ba a Szinhedrion eln\xF6k\xE9t \xE9s k\xE9t tagj\xE1t meg a jerusalaimi templom f\u0151papj\xE1t; hozz\xE1tette azonban, hogy k\xE9ri, int\xE9zz\xE9k \xFAgy, hogy miel\u0151tt teljes sz\xE1mmal \xF6ssze\xFClnek, el\u0151bb n\xE9gyszemk\xF6zt besz\xE9lhessen az eln\xF6kkel."], "p": 324}, {"t": "text", "c": ["Parancs\xE1t gyorsan, pontosan teljes\xEDtett\xE9k, s a nap, amely k\xFCl\xF6n\xF6sen kegyetlen\xFCl perzselte a v\xE1rost azokban a napokban, m\xE9g nem \xE9rt delel\u0151j\xE9re, mikor a kert legfels\u0151 terasz\xE1n, a l\xE9pcs\u0151t \u0151rz\u0151 k\xE9t feh\xE9r m\xE1rv\xE1nyoroszl\xE1n el\u0151tt a helytart\xF3tal\xE1lkozott J\xF3zsef Kajaf\xE1ssal,* a Szinhedrion eln\xF6ki tiszt\xE9t bet\xF6lt\u0151 zsid\xF3 f\u0151pappal."], "p": 325}, {"t": "text", "c": ["A kert csendes volt.", "De mikor a prokur\xE1tor az oszlopcsarnokb\xF3l kil\xE9pett a kert legfels\u0151 terasz\xE1ra, az \xF3ri\xE1si elef\xE1ntl\xE1bon magasl\xF3 p\xE1lm\xE1k k\xF6z\xE9, \xE9s el\xE9be ter\xFClt az eg\xE9sz gy\u0171l\xF6lt v\xE1ros, Jerusalaim, f\xFCgg\u0151h\xEDdjaival, er\u0151djeivel, \xE9s f\u0151k\xE9nt a semmif\xE9le le\xEDr\xE1sba nem foglalhat\xF3 hatalmas m\xE1rv\xE1nyt\xF6mbbel, amely arany s\xE1rk\xE1nyb\u0151rt viselt tet\u0151 gyan\xE1nt: a jerusalaimi templommal, akkor \xE9les hall\xE1s\xE1val odalenn, ahol k\u0151fal v\xE1lasztotta el a palotakert legals\xF3 terasz\xE1t a v\xE1ros f\u0151ter\xE9t\u0151l, halk, m\xE9ly morajl\xE1st hallott, amelyb\u0151l id\u0151nk\xE9nt v\xE9kony, gyenge ki\xE1lt\xE1sok emelkedtek ki."], "p": 326}, {"t": "text", "c": ["Ebb\u0151l tudta, hogy lenn a t\xE9ren m\xE1r sok ezer f\u0151nyi t\xF6meg gy\u0171lt \xF6ssze, Jerusalaimnak a legut\xF3bbi zavarg\xE1sok \xE1ltal f\xF6lizgatott lakoss\xE1ga, \xE9s ez a t\xF6meg t\xFCrelmetlen\xFCl v\xE1rja az \xEDt\xE9let kihirdet\xE9s\xE9t; a ki\xE1lt\xE1sok pedig a s\xFCrg\u0151-forg\xF3 iv\xF3v\xEDz\xE1rusokt\xF3l erednek."], "p": 327}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor azzal kezdte, hogy a f\u0151papot meginvit\xE1lta az oszlopcsarnokba, hogy mened\xE9ket keressenek a t\u0171z\u0151 ver\u0151f\xE9nyt\u0151l, de Kajaf\xE1s ezt udvarias bocs\xE1natk\xE9r\xE9ssel visszautas\xEDtotta, s megmagyar\xE1zta, hogy a m\xE1snapi \xFCnnep miatt ezt semmik\xE9pp sem teheti.", "Pil\xE1tus csukly\xE1t bor\xEDtott kiss\xE9 kopaszod\xF3 fej\xE9re, \xE9s a besz\xE9lget\xE9s megkezd\u0151d\xF6tt. G\xF6r\xF6g nyelven besz\xE9lgettek."], "p": 328}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus k\xF6z\xF6lte, hogy megvizsg\xE1lta Jesua Ha-Nocri \xFCgy\xE9t, \xE9s helybenhagyta a hal\xE1los \xEDt\xE9letet."], "p": 329}, {"t": "text", "c": ["Az aznap v\xE9grehajtand\xF3 hal\xE1los \xEDt\xE9let ezek szerint h\xE1rom b\u0171n\xF6z\u0151t s\xFAjt: Dismast, Gestast \xE9s Bar-Rabbant, azonk\xEDv\xFCl pedig ezt a Jesua Ha-Nocrit.", "Az els\u0151 kett\u0151t, aki a cs\xE1sz\xE1r ellen l\xE1z\xEDtotta a n\xE9pet, a r\xF3mai hat\xF3s\xE1gok fogt\xE1k el harc k\xF6zben, a prokur\xE1tor \xEDt\xE9lkezett felett\xFCk, k\xF6vetkez\xE9sk\xE9pp az \u0151 \xEDt\xE9let\xFCk megv\xE1ltoztat\xE1s\xE1r\xF3l sz\xF3 sem lehet.", "A m\xE1sik kett\u0151t viszont, Bar-Rabbant \xE9s Ha-Nocrit, a helyi hat\xF3s\xE1gok fogt\xE1k el, \xE9s a Szinhedrion \xEDt\xE9lkezett f\xF6l\xF6tt\xFCk.", "T\xF6rv\xE9ny szerint \xE9s szok\xE1s szerint a kett\u0151 k\xF6z\xFCl az egyiket szabadon kell bocs\xE1tani a ma kezd\u0151d\u0151 nagy \xFCnnep, a P\xE1szka* tisztelet\xE9re."], "p": 330}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 tudni k\xEDv\xE1nja, hogy a Szinhedrion melyik b\u0171n\xF6st akarja szabadon bocs\xE1tani: Bar-Rabbant-e vagy Ha-Nocrit?", "Kajaf\xE1s b\xF3lintott, jel\xE9\xFCl annak, hogy a k\xE9rd\xE9s vil\xE1gos, majd ekk\xE9ppen v\xE1laszolt:"], "p": 331}, {"t": "text", "c": ["- A Szinhedrion Bar-Rabban szabadon bocs\xE1t\xE1s\xE1t k\xE9ri."], "p": 332}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor el\u0151re tudta, hogy a f\u0151pap \xEDgy fog v\xE1laszolni, feladata azonban abban \xE1llt, hogy kimutassa: ez a v\xE1lasz megd\xF6bbenti."], "p": 333}, {"t": "text", "c": ["M\u0171v\xE9szien megj\xE1tszotta a meglepet\xE9st.", "Szem\xF6ld\xF6ke felszaladt g\u0151g\xF6s homlok\xE1ra, \xE1lm\xE9lkodva n\xE9zett a f\u0151pap szeme k\xF6z\xE9:"], "p": 334}, {"t": "text", "c": ["- Megvallom, ez a v\xE1lasz meglep - sz\xF3lt szel\xEDden. - Nincs itt valami f\xE9lre\xE9rt\xE9s?"], "p": 335}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus k\xF6zelebbr\u0151l is megmagyar\xE1zta \xE1ll\xE1spontj\xE1t.", "A r\xF3mai hat\xF3s\xE1g a vil\xE1g\xE9rt sem akar belesz\xF3lni a helyi egyh\xE1zi hat\xF3s\xE1gok jogaiba, ezt a f\u0151pap is tudv\xE1n tudja; \xE1mde az adott esetben nyilv\xE1nval\xF3an hiba t\xF6rt\xE9nt. Ennek a hib\xE1nak az orvosl\xE1s\xE1ban pedig term\xE9szetesen a r\xF3mai hat\xF3s\xE1g is er\u0151sen \xE9rdekelt."], "p": 336}, {"t": "text", "c": ["Bar-Rabban \xE9s Ha-Nocri b\u0171ne val\xF3ban \xF6sszem\xE9rhetetlen.", "Az ut\xF3bbit, aki egy\xE9bk\xE9nt nyilv\xE1nval\xF3an elmeh\xE1borodott, azzal v\xE1dolj\xE1k, hogy ostobas\xE1gokat fecsegett Jerusalaimban meg n\xE9h\xE1ny m\xE1s v\xE1rosban; az el\u0151bbinek b\u0171ne hasonl\xEDthatatlanul s\xFAlyosabb. Nem el\xE9g, hogy t\xF6bb helyen ny\xEDltan l\xE1z\xEDtott, de m\xE9g meg is \xF6lt egy \u0151rt, aki el akarta fogni.", "Bar-Rabban sokkalta vesz\xE9lyesebb, mint Ha-Nocri."], "p": 337}, {"t": "text", "c": ["Az itt kifejtettek alapj\xE1n a helytart\xF3 arra k\xE9ri a f\u0151papot, revide\xE1lja hat\xE1rozat\xE1t, \xE9s adja vissza szabads\xE1g\xE1t a k\xE9t b\u0171n\xF6z\u0151 k\xF6z\xFCl annak, aki kev\xE9sb\xE9 vesz\xE9lyes;m\xE1rpedig ez, minden k\xE9ts\xE9gen fel\xFCl, Ha-Nocri.", "Nos teh\xE1t?... Kajaf\xE1s halk, de szil\xE1rd hangon kijelentette, hogy a Szinhedrion behat\xF3an megvizsg\xE1lta az \xFCgyet, \xE9s m\xE1sodszor is csak azt mondhatja, hogy Bar-Rabban kiszabad\xEDt\xE1s\xE1t k\xE9rik."], "p": 339}, {"t": "text", "c": ["- Hogyan?", "M\xE9g az \xE9n k\xF6zbenj\xE1r\xE1som ut\xE1n is? Ne feledd, hogy az \xE9n szem\xE9lyemben R\xF3ma besz\xE9l!", "F\u0151pap, ism\xE9teld meg harmadszor!"], "p": 340}, {"t": "text", "c": ["- Harmadszor is k\xF6zl\xF6m, hogy Bar-Rabbant fogjuk szabadon bocs\xE1tani - jelentette ki Kajaf\xE1s halk hangon."], "p": 341}, {"t": "text", "c": ["Mindennek v\xE9ge volt teh\xE1t, minden tov\xE1bbi sz\xF3 f\xF6l\xF6sleges.", "Ha-Nocri mind\xF6r\xF6kre elt\u0171nik, nincs t\xF6bb\xE9, aki a prokur\xE1tor sz\xF6rny\u0171 f\u0151f\xE1j\xE1s\xE1t meggy\xF3gy\xEDtsa, nincs ellene m\xE1s orvoss\xE1g, csak a hal\xE1l.", "De nem ez a gondolat volt a legrosszabb.", "Ugyanaz a megmagyar\xE1zhatatlan szomor\xFAs\xE1g, amely m\xE1r az oszlopcsarnokban is k\xF6rny\xE9kezte, most m\xE9lyen bef\xE9szkelte mag\xE1t lelk\xE9be.", "Megpr\xF3b\xE1lta mag\xE1nak megmagyar\xE1zni, \xE9s k\xFCl\xF6n\xF6s dolog \xF6tl\xF6tt esz\xE9be: hom\xE1lyosan \xFAgy \xE9rezte, hogy valamit nem besz\xE9lt meg el\xE9gg\xE9 t\xFCzetesen az el\xEDt\xE9lttel - vagy tal\xE1n valamit nem hallgatott v\xE9gig."], "p": 342}, {"t": "text", "c": ["Elhessegette mag\xE1t\xF3l ezt a gondolatot, \xE9s egy pillanat alatt elt\u0171nt, \xE9ppoly hirtelen, ahogy j\xF6tt.", "A gondolat elr\xF6p\xFClt, de a szomor\xFAs\xE1g tov\xE1bbra is ott maradt, megmagyar\xE1zhatatlanul, mert azt a fura, felvillan\xF3 s tovat\u0171n\u0151 sz\xF3t, amely most \xE1tsuhant a helytart\xF3 agy\xE1n, igaz\xE1n nem lehetett magyar\xE1zatnak nevezni... \\"Halhatatlans\xE1g... el\xE9rkezett a halhatatlans\xE1g...\\"", "De kinek a halhatatlans\xE1ga?", "Ezt sehogy sem \xE9rtette a prokur\xE1tor, de a puszta gondolatra a rekken\u0151 h\u0151s\xE9gben is v\xE9gigfutott h\xE1t\xE1n a hideg."], "p": 343}, {"t": "text", "c": ["- Rendben van - sz\xF3lt. - \xDAgy legyen."], "p": 344}, {"t": "text", "c": ["K\xF6r\xFCln\xE9zett, pillant\xE1sa \xE1tfogta a l\xE1that\xF3 vil\xE1got, \xE9s megd\xF6bbentette a v\xE1ltoz\xE1s.", "Elt\u0171nt a neh\xE9z vir\xE1gokkal megrakott r\xF3zsabokor, a fels\u0151 teraszt szeg\xE9lyez\u0151 ciprusok, a gr\xE1n\xE1talmafa, elt\u0171nt a lomb k\xF6zt feh\xE9rl\u0151 m\xE1rv\xE1nyszobor - de elt\u0171nt maga a z\xF6ld lomb is.", "Ahelyett s\u0171r\u0171 b\xEDbor hom\xE1ly lett a vil\xE1g, amelyben v\xEDzin\xF6v\xE9nyek ringat\xF3ztak, s el\xFAsztak valamerre, \xE9s vel\xFCk egy\xFCtt \xFAszott maga Pil\xE1tus is.", "\xC9s egyszer csak elragadta a d\xFCh, az \xE9get\u0151, fojtogat\xF3 d\xFCh, a legrosszabbik - a tehetetlens\xE9g d\xFChe."], "p": 345}, {"t": "text", "c": ["- Megfulladok! - ny\xF6gte, \xE9s nyirkos, hideg kez\xE9vel let\xE9pte pal\xE1stja csatj\xE1t; a pal\xE1st a homokba hullott."], "p": 347}, {"t": "text", "c": ["- Igen, ma f\xFClledt a leveg\u0151, valahol zivatar lehet - jegyezte meg Kajaf\xE1s; nem vette le szem\xE9t a helytart\xF3 kiv\xF6r\xF6s\xF6d\xF6tt arc\xE1r\xF3l, s el\u0151re sejtette a tov\xE1bbi szenved\xE9seket.", "\\"Milyen sz\xF6rny\u0171 a Nisz\xE1n h\xF3nap ebben az \xE9vben!\\"", "- Nem - mondta Pil\xE1tus. - Nem az\xE9rt fulladok, mert meleg van, hanem az\xE9rt, mert kett\u0151nknek itt sz\u0171k a hely, Kajaf\xE1s! - Mosolyogva h\xFAzta \xF6ssze szem\xE9t, \xE9s hozz\xE1tette: - Vigy\xE1zz magadra, f\u0151pap!"], "p": 348}, {"t": "text", "c": ["A f\u0151pap s\xF6t\xE9t szeme felvillant, \xE9s most rajta volt a sor, hogy - semmivel sem rosszabbul, mint a helytart\xF3 - megj\xE1tssza a meglepet\xE9st."], "p": 349}, {"t": "text", "c": ["- Mit hallok, prokur\xE1tor? - v\xE1laszolta higgadtan, b\xFCszk\xE9n. - Fenyeget\u0151z\xF6l a kimondott \xEDt\xE9let miatt, amelyet magad is j\xF3v\xE1hagyt\xE1l?", "H\xE1t lehets\xE9ges ez?", "Hozz\xE1szoktunk, hogy a r\xF3mai helytart\xF3 megv\xE1logatja szavait, miel\u0151tt megsz\xF3lal.", "Vajon nem hallott-e benn\xFCnket valaki, h\xE9gem\xF3n?"], "p": 350}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus fagyosan n\xE9zett a f\u0151papra, de sz\xE1ja mosolyt form\xE1zott. - Hov\xE1 gondolsz, f\u0151pap!", "Ugyan ki hallana benn\xFCnket most, itt?", "H\xE1t kisgyermek vagyok \xE9n, Kajaf\xE1s?", "Tal\xE1n bizony hasonl\xEDtok ahhoz a bolond fiatal csavarg\xF3hoz, akit ma kiv\xE9geznek?", "Tudom \xE9n, hogy mit besz\xE9lek, hol besz\xE9lek.", "Akert, a palota k\xF6r\xFCl van v\xE9ve katonas\xE1ggal, egy eg\xE9r sem hatolhat be.", "Mit mondok, nemcsak eg\xE9r, de m\xE9g az a... hogy is h\xEDvj\xE1k, az a keri\xE1thb\xE9li, az sem tud behatolni.", "Ismered \u0151t, f\u0151pap?", "Bizony, ha egy ilyesf\xE9le fr\xE1ter ide beosonna, nagyon megb\xE1nn\xE1, ezt, ugye, elhiszed nekem, f\u0151pap?", "Nos, tudd meg h\xE1t, hogy ezut\xE1n nem lesz t\u0151lem nyugov\xE1sod, sem neked, sem n\xE9pednek!", "- \xC9s Pil\xE1tus jobbra mutatott, a t\xE1volba, ahol a dombtet\u0151n az aranytet\u0151s templom l\xE1ngolt."], "p": 352}, {"t": "text", "c": ["- Ezt \xE9n mondom n\xE9ked, Ponczius Pil\xE1tus, az Aranykopja-rend lovagja! - Tudom, tudom! - v\xE1laszolta a fekete szak\xE1ll\xFA Kajaf\xE1s rettenthetetlen\xFCl, \xE9s szeme vill\xE1mokat sz\xF3rt; kez\xE9t az \xE9g fel\xE9 emelte: - Tudja a zsid\xF3 n\xE9p, hogy olthatatlan gy\u0171l\xF6lettel gy\u0171l\xF6l\xF6d, \xE9s sok keser\u0171s\xE9get fogsz neki okozni, de t\xF6nkre nem teheted!", "Megoltalmazza az Isten!", "Meghallgat benn\xFCnket, \xE9s meghallgat a mindenhat\xF3 cs\xE1sz\xE1r is, megoltalmaz benn\xFCnket Pil\xE1tus puszt\xEDt\xF3 haragj\xE1t\xF3l."], "p": 353}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, nem! - ki\xE1ltott fel Pil\xE1tus, \xE9s minden sz\xF3val k\xF6nnyebb lett a lelke: m\xE1r nem kellett sz\xEDnlelnie, nem kellett \xF3vatosan megv\xE1logatnia szavait. - T\xFAls\xE1gosan sokat panaszkodt\xE1l m\xE1r a cs\xE1sz\xE1rnak \xE9nr\xF3lam, Kajaf\xE1s, most el\xE9rkezett az \xE9n id\u0151m!", "H\xEDr\xFCl adom a cs\xE1sz\xE1rnak... \xE9s nem helyettes\xE9nek Antiochi\xE1ba, \xE9s nem is R\xF3m\xE1ba, hanem egyenesen az imperatornak Capri sziget\xE9re, hogy ti itt, Jerusalaimban, a megr\xF6gz\xF6tt l\xE1zad\xF3kat v\xE9ditek a hal\xE1lb\xFCntet\xE9st\u0151l. \xC9s akkor \xE9n Jerusalaimot nem a Salamon tav\xE1nak* viz\xE9vel itatom, ahogyan a ti javatokra sz\xE1nd\xE9koztam, \xF3, nem, nem v\xEDzzel itatom a v\xE1rost!", "Eml\xE9kezz\xE9l csak r\xE1, hogy a kedvetek\xE9rt lev\xE9tettem a falr\xF3l a cs\xE1sz\xE1r monogramj\xE1t visel\u0151 c\xEDmerpajzsokat, hadoszt\xE1lyokat helyeztettem \xE1t, v\xE9g\xFCl, l\xE1tod, szem\xE9lyesen kellett idej\xF6nn\xF6m, hogy ellen\u0151rizzem, mi folyik itt n\xE1latok!", "Eml\xE9kezz\xE9l szavamra, f\u0151pap: egy napon majd nem egyetlen cohorsot fogsz l\xE1tni Jerusalaimban, nem: az eg\xE9sz Fulminata-l\xE9gi\xF3 fog idej\xF6nni, meg az arabs lovass\xE1g, lesz itt keserves s\xEDr\xE1s \xE9s jajvesz\xE9kel\xE9s!", "Akkor majd eszedbe jut Bar-Rabban megment\xE9se, \xE9s megb\xE1nod, hogy a hal\xE1lba k\xFCldted a b\xE9k\xE9t hirdet\u0151 filoz\xF3fust!"], "p": 354}, {"t": "text", "c": ["A f\u0151pap arca foltokban kipirosodott, szeme \xE9gett.", "De \u0151 is mosolyban villantotta ki fogsor\xE1t, ak\xE1r a prokur\xE1tor, \xE9s \xEDgy v\xE1laszolt: - Vajon te magad hiszel-e abban, h\xE9gem\xF3n, amit most mondasz?", "Nem, nem hiszel!", "Nem a b\xE9k\xE9t hirdette Jerusalaimban a n\xE9p felbujt\xF3ja, \xF3, nem, \xE9s ezt te magad is tudod, h\xE9gem\xF3n!", "Az\xE9rt akarod szabadon bocs\xE1tani azt a m\xE1sikat, hogy felt\xFCzelje a t\xF6megeket, kics\xFAfolja vall\xE1sunkat, \xE9s az eg\xE9sz n\xE9pet a r\xF3mai iga al\xE1 hajtsa.", "De tudd meg, J\xFAdea helytart\xF3ja, hogy am\xEDg \xE9lek, nem engedem megcs\xFAfolni vall\xE1sunkat, \xE9s megoltalmazom n\xE9p\xFCnket!", "Hallod ezt, Pil\xE1tus? - \xC9s Kajaf\xE1s fenyeget\u0151en f\xF6lemelte kez\xE9t. - Hallgasd csak, prokur\xE1tor!"], "p": 356}, {"t": "text", "c": ["Kajaf\xE1s elhallgatott, \xE9s a prokur\xE1tor ism\xE9t meghallotta lentr\u0151l a z\xFAg\xE1st, mely mint tenger morajl\xE1sa \xFCt\u0151d\xF6tt Nagy Her\xF3des palotakertje fal\xE1nak, \xE9s odafent a helytart\xF3 l\xE1b\xE1nak, arc\xE1nak.", "H\xE1ta m\xF6g\xF6tt pedig, a palota sz\xE1rnyai m\xF6g\xF6tt, riad\xF3 harson\xE1k hangzottak, sz\xE1z meg sz\xE1z l\xE1b s\xFAlyos dobog\xE1sa, fegyvercs\xF6rtet\xE9s.", "\xC9s ebb\u0151l meg\xE9rtette, hogy a r\xF3mai gyalogs\xE1g - parancs\xE1ra - m\xE1r kivonul, hogy utols\xF3, kiv\xE9gz\xE9s el\u0151tti par\xE1d\xE9val f\xE9leml\xEDtse meg a rabl\xF3kat, l\xE1zad\xF3kat. - Hallod, prokur\xE1tor? - ism\xE9telte halkan a f\u0151pap."], "p": 357}, {"t": "text", "c": ["- Csak nem akarod azt \xE1ll\xEDtani - a f\u0151pap \xE9gnek emelte k\xE9t kez\xE9t, \xE9s a s\xF6t\xE9t csuklya lehullott fej\xE9r\u0151l -, hogy mindezt az a hitv\xE1ny lator, Bar-Rabban v\xE1ltotta ki?"], "p": 358}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor a keze fej\xE9vel megt\xF6r\xF6lte hideg, verejt\xE9kez\u0151 homlok\xE1t, tekintet\xE9t a f\xF6ldre szegezte, majd hunyorogva feln\xE9zett, \xE9s megl\xE1tta, hogy a napkorong m\xE1r csaknem a fej\xFCk f\xF6l\xF6tt j\xE1r, Kajaf\xE1s \xE1rny\xE9ka pedig eg\xE9szen \xF6sszezsugorodott az oroszl\xE1n farka mellett.- D\xE9lre j\xE1r - mondta halkan, k\xF6z\xF6mb\xF6sen."], "p": 359}, {"t": "text", "c": ["- Elbesz\xE9lgett\xFCk az id\u0151t, holott cselekedni kell."], "p": 360}, {"t": "text", "c": ["V\xE1laszt\xE9kos kifejez\xE9sekkel bocs\xE1natot k\xE9rt a f\u0151papt\xF3l, felsz\xF3l\xEDtotta, foglaljon helyet a l\xF3c\xE1n a magn\xF3liafa \xE1rny\xE9k\xE1ban, \xE9s v\xE1rja meg, am\xEDg a helytart\xF3 odah\xEDvja a t\xF6bbieket is az utols\xF3 r\xF6vid megbesz\xE9l\xE9sre, \xE9s kiadja v\xE9gs\u0151 utas\xEDt\xE1sait a kiv\xE9gz\xE9ssel kapcsolatban."], "p": 361}, {"t": "text", "c": ["Kajaf\xE1s udvariasan meghajolt, kez\xE9t sz\xEDv\xE9hez szor\xEDtva, \xE9s ott maradt a kertben, m\xEDg Pil\xE1tus visszament az oszlopcsarnokba.", "Ott v\xE1rakoz\xF3 titk\xE1r\xE1nak meghagyta, h\xEDvja ki a kertbe a l\xE9gi\xF3 legatus\xE1t, a cohors tribunus\xE1t, a Szinhedrion k\xE9t tagj\xE1t, meg a templom\u0151rs\xE9g parancsnok\xE1t, akik a kert als\xF3 r\xE9sz\xE9ben, a sz\xF6k\u0151k\xFAt k\xF6zel\xE9ben l\xE9v\u0151 kerek lugasban v\xE1rakoztak.", "Pil\xE1tus hozz\xE1tette: hamarosan \u0151 maga is kimegy a kertbe, s azzal elt\u0171nt a palota belsej\xE9ben."], "p": 362}, {"t": "text", "c": ["Mialatt a titk\xE1r \xF6sszeh\xEDvta a gy\u0171l\xE9st, a prokur\xE1tor az els\xF6t\xE9t\xEDtett szob\xE1ban megbesz\xE9l\xE9st folytatott egy f\xE9rfival, akinek arc\xE1t f\xE9lig eltakarta a csuklya, noha a s\xF6t\xE9t f\xFCgg\xF6ny\xF6s szob\xE1ba egyetlen napsug\xE1r sem hatolhatott be.", "A megbesz\xE9l\xE9s rendk\xEDv\xFCl r\xF6vid ideig tartott.", "A prokur\xE1tor halkan n\xE9h\xE1ny sz\xF3t sz\xF3lt l\xE1togat\xF3j\xE1hoz, minekut\xE1na emez elt\xE1vozott. Pil\xE1tus pedig az oszlopcsarnokon \xE1t kil\xE9pett a kertbe."], "p": 363}, {"t": "text", "c": ["Ott valamennyi beh\xEDvott szem\xE9ly el\u0151tt \xFCnnep\xE9lyesen \xE9s sz\xE1razon kijelentette, hogy helybenhagyja Jesua Ha-Nocri hal\xE1los \xEDt\xE9let\xE9t, \xE9s hivatalos k\xE9rd\xE9st int\xE9zett a Szinhedrion tagjaihoz, melyik b\u0171n\xF6st \xF3hajtj\xE1k szabadon bocs\xE1tani.", "Mikor meghallotta, hogy Bar-Rabbant, csak ennyit sz\xF3lt:"], "p": 364}, {"t": "text", "c": ["- Helyes. - \xC9s meghagyta titk\xE1r\xE1nak, nyomban vegye ezt jegyz\u0151k\xF6nyvbe. Azt\xE1n kez\xE9be fogta k\xF6penye csatj\xE1t, melyet a titk\xE1r f\xF6lvett a homokb\xF3l, \xE9s \xFCnnep\xE9lyesen kijelentette. - Ideje indulnunk!"], "p": 365}, {"t": "text", "c": ["A jelenl\xE9v\u0151k ekkor megindultak lefel\xE9 a sz\xE9les m\xE1rv\xE1nyl\xE9pcs\u0151n, a b\xF3d\xEDt\xF3 illatot \xE1raszt\xF3 r\xF3zs\xE1k sorfala k\xF6zt, egyre k\xF6zeledve a palotakert fal\xE1hoz, a kik\xF6vezett, hatalmas t\xE9rre vezet\u0151 kapuhoz; a t\xE9r t\xFAls\xF3 fel\xE9r\u0151l odal\xE1tszottak a bajv\xEDv\xF3 ar\xE9na szobrai \xE9s oszlopai."], "p": 366}, {"t": "text", "c": ["Amikor a kis csoport ki\xE9rt a kertb\u0151l, \xE9s f\xF6ll\xE9pett a t\xE9ren uralkod\xF3 sz\xE9les k\u0151emelv\xE9nyre, Pil\xE1tus \xF6sszeh\xFAzta szem\xE9t, \xE9s k\xF6r\xFCln\xE9zett: csak akkor t\xE1j\xE9koz\xF3dott a helyzet fel\u0151l.", "Azon a r\xE9szen, amelyen \xE9ppen \xE1thaladt, azaz a kertfalt\xF3l az emelv\xE9nyig, n\xE9ptelen volt a t\xE9r, az emelv\xE9ny el\u0151tti r\xE9sz azonban egy\xE1ltal\xE1ban nem l\xE1tszott - el\xF6z\xF6nl\xF6tte a t\xF6meg. El\xE1rasztotta volna az emelv\xE9nyt meg az \xFCresen hagyott r\xE9szt is, ha nem veszi k\xF6r\xFCl h\xE1romszoros kordonnal a sebastei katonas\xE1g Pil\xE1tus balja fel\u0151l, jobb k\xE9z fel\u0151l pedig az itureai kiseg\xEDt\u0151 cohors katon\xE1i."], "p": 367}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus teh\xE1t f\xF6ll\xE9pett az emelv\xE9nyre, a teljesen f\xF6l\xF6sleges csatot tov\xE1bbra is mark\xE1ban szorongatva.", "Behunyta a szem\xE9t. Nem az\xE9rt, mert a nap vak\xEDtotta, \xF3, nem! Az\xE9rt hunyta be, mert nem akarta l\xE1tni az el\xEDt\xE9lteket, akiket - mint pontosan tudta - most mindj\xE1rt \u0151ut\xE1na f\xF6lvezetnek az emelv\xE9nyre."], "p": 368}, {"t": "text", "c": ["Mihelyt a b\xEDborb\xE9l\xE9s\u0171 feh\xE9r pal\xE1st felt\u0171nt az embertengerb\u0151l felny\xFAl\xF3 k\u0151szirt magas\xE1n, a behunyt szem\u0171 helytart\xF3 f\xFCl\xE9t hangok morajl\xE1sa \xFCt\xF6tte meg: \\"Haaa...\\"", "Halkan kezd\u0151d\xF6tt, valahol a t\xE9r legt\xE1volibb r\xE9sz\xE9ben, a hippodrom fel\u0151l, majd egyre er\u0151s\xF6dve mennyd\xF6rg\u0151 robajl\xE1ss\xE1 fokoz\xF3dott, s n\xE9h\xE1ny m\xE1sodperc m\xFAlva ism\xE9t elhalkult.", "\\"Megl\xE1ttak\\" - \xE1llap\xEDtotta meg mag\xE1ban a prokur\xE1tor.", "De a hanghull\xE1m nem \xE9rte el leghalkabb pontj\xE1t, amikor ism\xE9t er\u0151s\xF6dni kezdett, z\xFAgva n\u0151tt, m\xE9g az els\u0151n\xE9l is hangosabb\xE1 fokoz\xF3dva, \xE9s ezen a m\xE1sodik hull\xE1mon, mint tenger hull\xE1m\xE1n a tajt\xE9k, f\xFCtty\xF6get\xE9s \xE9s z\xFAg\xE1son \xE1t is hallhat\xF3 n\u0151i jajvesz\xE9kel\xE9s \xFAszott.", "\\"Most f\xF6lvezett\xE9k az el\xEDt\xE9lteket az emelv\xE9nyre - gondolta Pil\xE1tus -, \xE9s an\u0151k az\xE9rt jajgatnak, mert nyilv\xE1n \xF6sszenyomt\xE1k \u0151ket, amikor a sokas\xE1g el\u0151retolongott.\\""], "p": 369}, {"t": "text", "c": ["Egy ideig v\xE1rt; tudta, nincs azaz er\u0151, amely a t\xF6meget hallgat\xE1sra k\xE9nyszer\xEDthetn\xE9, am\xEDg ki nem ord\xEDtotta mindazt, ami lelk\xE9ben felgy\xFClemlett, s mag\xE1t\xF3l el nem hallgat."], "p": 370}, {"t": "text", "c": ["Amikor ez a pillanat el\xE9rkezett, a helytart\xF3 f\xF6llend\xEDtette jobb karj\xE1t, \xE9s ezzel az utols\xF3 morajl\xE1s is eln\xE9mult a t\xF6megben."], "p": 371}, {"t": "text", "c": ["Ekkor Pil\xE1tus telesz\xEDvta t\xFCdej\xE9t forr\xF3 leveg\u0151vel \xE9s torkaszakadt\xE1b\xF3l elki\xE1ltotta mag\xE1t, hogy \xE9rdes hangja v\xE9gigsz\xE1ntott az ezerfej\u0171 sokas\xE1g felett:"], "p": 372}, {"t": "text", "c": ["- A cs\xE1sz\xE1r nev\xE9ben!..."], "p": 373}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 most t\xF6bbsz\xF6r megism\xE9telt vascs\xF6rg\xE9ssel al\xE1festett ord\xEDt\xE1st hallott: a cohorsok katon\xE1i a leveg\u0151be hajig\xE1lt\xE1k d\xE1rd\xE1jukat, jelv\xE9nyeiket, \xE9s elki\xE1ltott\xE1k magukat:"], "p": 374}, {"t": "text", "c": ["- \xC9ljen a cs\xE1sz\xE1r!"], "p": 375}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus f\xF6lvetette a fej\xE9t, egyenesen a napnak ford\xEDtotta.", "Szemh\xE9ja al\xE1 z\xF6ld t\u0171zl\xE1ng hatolt be, a t\u0171zt\u0151l l\xE1ngra lobbant az agyveleje, \xE9s a t\xF6meg f\xF6l\xF6tt arameus szavak sz\xE1lltak rekedten:"], "p": 376}, {"t": "text", "c": ["- Itt \xE1ll el\u0151ttetek n\xE9gy b\u0171n\xF6s, akiket Jerusalaimban letart\xF3ztattak gyilkoss\xE1g\xE9rt, bujtogat\xE1s\xE9rt, a vall\xE1s \xE9s a t\xF6rv\xE9nyek megs\xE9rt\xE9s\xE9\xE9rt, \xE9s cs\xFAfos hal\xE1lra, keresztre fesz\xEDt\xE9sre \xEDt\xE9ltek.", "Az \xEDt\xE9letet most fogj\xE1k v\xE9grehajtani a Koponyahegyen.", "A b\u0171n\xF6s\xF6k neve: Dismas, Gestas, Bar-Rabban \xE9s Ha-Nocri.", "Itt \xE1llnak el\u0151ttetek!"], "p": 377}, {"t": "text", "c": ["\xC9s Pil\xE1tus jobbra mutatott; l\xE1tni nem l\xE1tta ugyan az el\xEDt\xE9lteket, de tudta, hogy ott vannak, ahol lenni\xF6k kell."], "p": 378}, {"t": "text", "c": ["A t\xF6meg hosszan tart\xF3 z\xFAg\xE1ssal v\xE1laszolt, nem tudni, meglepet\xE9s vagy megk\xF6nnyebb\xFCl\xE9s sz\xF3lt-e bel\u0151le.", "Amikor a z\xFAg\xE1s elcsendesedett, Pil\xE1tus \xEDgy folytatta: - A n\xE9gy el\xEDt\xE9lt k\xF6z\xFCl azonban csak h\xE1rmat fognak kiv\xE9gezni, mert a t\xF6rv\xE9ny \xE9s szok\xE1s szerint a P\xE1szka \xFCnnep\xE9nek tisztelet\xE9re a nagylelk\u0171 cs\xE1sz\xE1r a Kis Szinhedrionnak a r\xF3mai hat\xF3s\xE1g \xE1ltal is meger\u0151s\xEDtett v\xE1laszt\xE1sa szerint egyik\xFCknek visszaadj a nyomor\xFAs\xE1gos \xE9let\xE9t."], "p": 380}, {"t": "text", "c": ["Hangosan ki\xE1ltotta e szavakat, \xE9s ugyanakkor hallotta, ahogy a z\xFAg\xE1st teljes csend v\xE1ltja fel. Egy s\xF3hajt\xE1s, egy moccan\xE1s nem sok, annyi sem hatolt f\xFCl\xE9hez, \xE9s volt egy pillanat, amikor \xFAgy r\xE9mlett, minden elt\u0171nt, ami addig k\xF6r\xFCl\xF6tte volt.", "A gy\u0171l\xF6lt v\xE1ros meghalt, csak \u0151 egymaga \xE1ll ott, arccal az \xE9gnek fordulva, a mer\u0151legesen perzsel\u0151 napsugarak alatt.", "Egy ideig hallgatta a cs\xF6ndet, azt\xE1n emelt hangon folytatta:"], "p": 381}, {"t": "text", "c": ["- A b\u0171n\xF6s neve, akit most jelenl\xE9tetekben szabadon bocs\xE1tunk..."], "p": 382}, {"t": "text", "c": ["Ism\xE9t sz\xFCnetet tartott, m\xE9g nem ejtette ki a nevet, mag\xE1ban m\xE9rlegelte, mindent elmondott-e, amit kell, mert tudta, hogy a szerencs\xE9s rab nev\xE9nek kiejt\xE9s\xE9re a halott v\xE1ros felt\xE1mad, \xE9s att\xF3l fogva m\xE1r \xFAgysem lehet hallani, amit mondana."], "p": 383}, {"t": "text", "c": ["\\"Ennyi az eg\xE9sz? - suttogta hangtalanul. - Ennyi.", "A nevet!\\"", "\xC9s az \\"r\\" hangz\xF3t v\xE9gigg\xF6rgette a hallgat\xF3 v\xE1roson, elord\xEDtotta mag\xE1t:"], "p": 384}, {"t": "text", "c": ["- Bar-Rabban!"], "p": 385}, {"t": "text", "c": ["Ekkor a nap - \xFAgy r\xE9mlett - zengve megpattant a feje f\xF6l\xF6tt, \xE9s t\u0171z\xE1radattal t\xF6lt\xF6tte be f\xFCl\xE9t.", "\xC9s ebben a t\u0171zben \xFCv\xF6lt\xE9s, siv\xEDt\xE1s, ny\xF6g\xE9s, hahota, f\xFCtty\xF6g\xE9s keveredett."], "p": 386}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus megfordult, \xE9s az emelv\xE9nyen \xE1t visszament a l\xE9pcs\u0151h\xF6z, nem n\xE9zett sehov\xE1, csak a l\xE1ba el\xE9 ter\xFCl\u0151 mozaikpadl\xF3 sz\xEDnes kock\xE1ira, hogy el ne botolj\xE9k.", "Tudta, hogy most h\xE1ta m\xF6g\xF6tt az emelv\xE9nyre bronz apr\xF3p\xE9nz, datolya, miegym\xE1sz\xE1porozik, hogy az ord\xEDtoz\xF3 t\xF6megben az emberek egym\xE1son \xE1tg\xE1zolva egym\xE1s nyak\xE1ra h\xE1gnak, hogy a tulajdon szem\xFCkkel l\xE1ss\xE1k a csod\xE1t: hogyan szabadul ki egy ember a hal\xE1l mark\xE1b\xF3l! Hogyan veszik le r\xF3la a legion\xE1riusok a k\xF6telet, ezzel \xF6nk\xE9ntelen\xFCl is \xE9get\u0151 f\xE1jdalmat okozva vallat\xE1s k\xF6zben kitekert csukl\xF3j\xE1nak, s hogyan mosolyog hunyorogva, ny\xF6gve, t\xE9bolyult, \xE9rtetlen mosollyal."], "p": 387}, {"t": "text", "c": ["Tudta, hogy ezalatt a k\xEDs\xE9r\u0151 katon\xE1k m\xE1r az emelv\xE9ny oldals\xF3 l\xE9pcs\u0151je fel\xE9 vezetik a h\xE1rom \xF6sszek\xF6t\xF6z\xF6tt kez\u0171 el\xEDt\xE9ltet, hogy kivigy\xE9k \u0151ket a v\xE1rosb\xF3l a nyugat fel\xE9 kivezet\u0151 \xFAton a Koponyahegyre.", "\xC9s Pil\xE1tus csak az emelv\xE9ny m\xF6g\xF6tt nyitotta ki eg\xE9szen a szem\xE9t, amikor m\xE1r lement a l\xE9pcs\u0151n, mert tudta, hogy most m\xE1r biztons\xE1gban van, nem l\xE1thatja az el\xEDt\xE9lteket."], "p": 388}, {"t": "text", "c": ["A lassan elcsendes\xFCl\u0151 t\xF6meg z\xFAg\xE1s\xE1ba a h\xEDrn\xF6k\xF6k hars\xE1ny ki\xE1lt\xE1sai vegy\xFCltek: egy r\xE9sz\xFCk arameus, m\xE1s r\xE9sz\xFCk g\xF6r\xF6g nyelven ism\xE9telte el azt, amit a prokur\xE1tor az emelv\xE9nyen elmondott.", "Ezenk\xEDv\xFCl a helytart\xF3 apr\xF3z\xF3, k\xF6zeled\u0151, siet\u0151s l\xF3dobog\xE1st hallott, \xE9s kurta, vid\xE1m k\xFCrtjelet.", "Erre a hangra utcagyerekek hars\xE1ny f\xFCtty\xF6g\xE9se meg \\"Vigy\xE1zzatok!\\" ki\xE1lt\xE1sa v\xE1laszolt a h\xE1ztet\u0151kr\u0151l az utca sor\xE1n, mely a f\u0151t\xE9rr\u0151l a lovardat\xE9rhez vezetett."], "p": 389}, {"t": "text", "c": ["Egy katona, aki egyed\xFCl \xE1llt csapatjelv\xE9ny\xE9vel a t\xE9rnek addig elker\xEDtett, n\xE9ptelen r\xE9sz\xE9n, most izgatottan meglend\xEDtette l\xE1ndzs\xE1j\xE1t, \xE9s a helytart\xF3 - k\xEDs\xE9ret\xE9vel, titk\xE1r\xE1val meg a l\xE9gi\xF3 legatus\xE1val - meg\xE1llt."], "p": 390}, {"t": "text", "c": ["A t\xE9rre egyre gyorsul\xF3 \xFCget\xE9ssel kirep\xFClt a lovass\xE1gi ala,* hogy a sokas\xE1got megker\xFClve, oldalv\xE1st \xE1tszelje a teret, \xE9s a sz\u0151l\u0151vel befuttatott k\u0151fal ment\xE9n, a sik\xE1toron \xE1t, a legr\xF6videbb \xFAton \xE9rjen fel a Koponyahegyre."], "p": 391}, {"t": "text", "c": ["Az ala parancsnoka, egy gyermektermet\u0171, mulatt b\u0151r\u0171, s\xF6t\xE9t kis sz\xEDriai, Pil\xE1tushoz \xE9rve, v\xE9kony hangon elki\xE1ltotta mag\xE1t, \xE9s kir\xE1ntotta kardj\xE1t h\xFCvely\xE9b\u0151l.", "Izzads\xE1gban f\xFCrd\u0151, szilaj fekete lova megbokrosodott, fel\xE1gaskodott.", "A parancsnok visszadobta a h\xFCvely\xE9be kardj\xE1t, korb\xE1cs\xE1val megcsapkodta a l\xF3 nyak\xE1t, s mikor megf\xE9kezte, v\xE1gt\xE1ba ugratta, \xE9s elsz\xE1guldott a sik\xE1toron \xE1t.", "M\xF6g\xF6tte porfelh\u0151be burkol\xF3zva, h\xE1rmas sorokban a lovasok, k\xF6nny\u0171 bambuszn\xE1d pik\xE1juk cs\xFAcsa ugr\xE1lt; ahogy a prokur\xE1tor mellett elv\xE1gtattak, arcuk felt\u0171n\u0151en barn\xE1nak tetszett a feh\xE9r turb\xE1n alatt vid\xE1man kivillan\xF3 feh\xE9r fogsorukkal."], "p": 392}, {"t": "text", "c": ["Az ala \xE9gig \xE9r\u0151 porfelleget kavarva elt\u0171nt az utc\xE1ban: utols\xF3nak az a katona v\xE1gtatott el Pil\xE1tus mellett, aki a napf\xE9nyben villog\xF3 k\xFCrt\xF6t vitte a v\xE1ll\xE1ra vetve."], "p": 393}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus, kez\xE9vel v\xE9dekezve a porfelh\u0151 ellen, el\xE9gedetlen\xFCl r\xE1ncolta homlok\xE1t, azut\xE1n indult tov\xE1bb a palotakert kapuja fel\xE9, m\xF6g\xF6tte a legatus, a titk\xE1r, a konvoj."], "p": 394}, {"t": "text", "c": ["D\xE9lel\u0151tt t\xEDz \xF3r\xE1ra j\xE1rt az id\u0151."], "p": 395}]}';export{t as default};
