const t='{"head": {"author": "MIHAIL BULGAKOV", "title": "A MESTER \xC9S MARGARITA"}, "body": [{"t": "h2", "c": "HUSZONHATODIK FEJEZET", "p": 3467}, {"t": "h2", "c": "A temet\xE9s", "p": 3468}, {"t": "text", "c": ["Tal\xE1n a sz\xFCrk\xFClet volt az oka, hogy a helytart\xF3 k\xFClseje hirtelen megv\xE1ltozott.", "Szinte szeml\xE1tom\xE1st meg\xF6regedett, megg\xF6rnyedt, s azonk\xEDv\xFCl gondterheltnek is l\xE1tszott.", "Egyszer h\xE1tran\xE9zett, \xE9s ijedten megrezzent, az \xFCres karossz\xE9kre pillantva, melynek h\xE1t\xE1n a pal\xE1stja fek\xFCdt.", "K\xF6zelgett az \xFCnnepi \xE9jszaka, az esteli \xE1rnyak megszokott t\xE1ncukat j\xE1rt\xE1k, \xE9s a prokur\xE1tornak - kimer\xFClts\xE9g\xE9ben - nyilv\xE1n \xFAgy r\xE9mlett, mintha valaki \xFClne a karossz\xE9kben.", "Megtapogatta pal\xE1stj\xE1t, ezzel megvallva mag\xE1nak szorong\xE1s\xE1t, azt\xE1n idegesen fel s al\xE1 j\xE1rk\xE1lt az oszlop-csarnokban, hol kez\xE9t d\xF6rzs\xF6lgette, hol az asztalhoz l\xE9pett, \xE9s felkapta serleg\xE9t, hol megtorpant, \xE9s kimered\u0151 szemmel n\xE9zegette a padl\xF3 mozaikj\xE1t, mintha valamif\xE9le \xEDr\xE1sjeleket akarna bel\u0151le kisilabiz\xE1lni..."], "p": 3125}, {"t": "text", "c": ["Aznap m\xE1r m\xE1sodszor zuhant r\xE1 a cs\xFCgged\xE9s.", "Er\u0151sen d\xF6rzs\xF6lte hal\xE1nt\xE9k\xE1t, amelyben m\xE1r csak tompult, sajg\xF3 eml\xE9ke \xE9lt a reggeli pokoli f\xE1jdalomnak, \xE9s igyekezett meg\xE9rteni, mi\xE9rt is gy\xF6tr\u0151dik...", "Hamarosan meg\xE9rtette, de minden\xE1ron \xE1ltatni akarta mag\xE1t.", "Holott vil\xE1gosan felismerte, hogy valamit elmulasztott, elszalasztott egy visszahozhatatlan alkalmat, \xE9s most apr\xF3l\xE9kos, jelent\xE9ktelen, \xE9s f\u0151leg: megk\xE9sett tev\xE9kenys\xE9ggel akarja j\xF3v\xE1tenni mulaszt\xE1s\xE1t.", "\xD6n\xE1m\xEDt\xE1sa pedig abban \xE1llt, hogy minden\xE1ron el akarta hitetni mag\xE1val, hogy ez a mostani, megk\xE9sett, esti tev\xE9kenys\xE9ge nem kev\xE9sb\xE9 fontos, mint a reggel kimondott hal\xE1los \xEDt\xE9let.", "Ez azonban sehogy sem akart siker\xFClni."], "p": 3126}, {"t": "text", "c": ["Az egyik fordul\xF3ban hirtelen meg\xE1llt, f\xFCttyentett.", "F\xFCtty\xE9re m\xE9ly csahol\xE1s v\xE1laszolt a s\xF6t\xE9ts\xE9gb\u0151l, \xE9s a kertb\u0151l sz\xFCrke bund\xE1j\xFA, hegyes f\xFCl\u0171 \xF3ri\xE1si kutya szaladt fel a teraszra, aranyozott lapokkal kivert nyak\xF6rv csillogott rajta."], "p": 3127}, {"t": "text", "c": ["- Banga, Banga! - sz\xF3l\xEDtotta halkan a prokur\xE1tor."], "p": 3128}, {"t": "text", "c": ["A kutya h\xE1ts\xF3 l\xE1b\xE1ra \xE1llt, a mells\u0151t gazd\xE1ja v\xE1ll\xE1ra tette - amit\u0151l az majdnem \xF6sszerogyott -, \xE9s megnyalta az arc\xE1t.", "Pil\xE1tus le\xFClt a karossz\xE9kbe. Banga lihegve, nyelv\xE9t l\xF3gatva gazd\xE1ja l\xE1b\xE1hoz heveredett, szem\xE9ben \xF6r\xF6m csillogott: ez azt jelentette, hogy el\xFClt a vihar - az egyetlen, amit\u0151l f\xE9lt ez a b\xE1tor \xE1llat -, meg azt is, hogy milyen j\xF3, megint ott lehet a mellett az ember mellett, akit mindenekf\xF6l\xF6tt szeret \xE9s tisztel, a vil\xE1g legnagyobb hatalm\xE1nak, emberek parancsol\xF3j\xE1nak \xE9s ur\xE1nak tekint, s akinek h\xE1la, Banga magamag\xE1t is kiv\xE9teles, rendk\xEDv\xFCl, mindenki f\xF6l\xF6tt \xE1ll\xF3 l\xE9nynek tekinthette.", "De mihelyt l\xE1ba el\xE9 telepedett - r\xE1 sem kellett n\xE9znie, csak kin\xE9zett maga el\xE9 az esteled\u0151 kertbe -, m\xE1ris meg\xE9rezte, hogy gazd\xE1j\xE1t baj \xE9rte.", "Ez\xE9rt nyugtalanul f\xE9szkel\u0151d\xF6tt, majd fel\xE1llt, oldalr\xF3l odament Pil\xE1tus karossz\xE9k\xE9hez, \xE9s fej\xE9t meg mells\u0151 l\xE1b\xE1t a helytart\xF3 t\xE9rd\xE9re fektette, pal\xE1stja sz\xE9l\xE9t bes\xE1rozva ezzel.", "Banga e cselekedetei azt voltak hivatva \xE9reztetni, hogy szeretn\xE9 megvigasztalni gazd\xE1j\xE1t, \xE9s k\xE9sz vele egy\xFCtt fogadni a sors csap\xE1sait.", "Ugyanezt igyekezett kifejezni gazd\xE1j\xE1ra f\xFCggesztett tekintet\xE9vel, meg f\xFCle figyelmes hegyez\xE9s\xE9vel is. \xEDgy a k\xE9t szeret\u0151 j\xF3 bar\xE1t, az ember meg a kutya, egy\xFCtt fogadta az oszlopcsarnokban az \xFCnnep \xE9jszak\xE1j\xE1t."], "p": 3129}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 vend\xE9g\xE9nek ezalatt f\u0151tt a feje a sok tennival\xF3t\xF3l.", "Miut\xE1n elt\xE1vozott az oszlopcsarnokb\xF3l, leereszkedett a l\xE9pcs\u0151n a kert als\xF3 terasz\xE1ra, ott jobbra fordult, \xE9s a palota ter\xFClet\xE9n lev\u0151 kasz\xE1rny\xE1hoz \xE9rt.", "Ott volt bekv\xE1rt\xE9lyozva az a k\xE9t centuria, amely a helytart\xF3val egy\xFCtt \xE9rkezett Jerusalaimba az \xFCnnepre; ugyancsak ott volt elhelyezve a prokur\xE1tor titkos \u0151rs\xE9ge, melynek parancsnoka maga a vend\xE9g volt.", "Nem sok id\u0151t, legf\xF6ljebb t\xEDz percet t\xF6lt\xF6tt a kasz\xE1rny\xE1ban, de e r\xF6vid id\u0151 elm\xFAlt\xE1val a kasz\xE1rnya udvar\xE1b\xF3l h\xE1rom szek\xE9r hajtott ki \xE1s\xF3kkal, cs\xE1k\xE1nyokkal meg egy vizeshord\xF3val megrakva.", "A szekereket tizen\xF6t sz\xFCrke k\xF6p\xF6nyeges lovas katona k\xEDs\xE9rte.", "A menet a h\xE1ts\xF3 kapun \xE1t hajtott ki a palota ter\xFClet\xE9r\u0151l, nyugatnak fordult, kiment a v\xE1roskapun, \xE9s egy keskeny d\u0171l\u0151\xFAton el\u0151bb a betlehemi \xFAt fel\xE9 tartott, majd egy darabig az \xFAton haladt \xE9szak fel\xE9, el\xE9rt a hebroni kapun\xE1l l\xE9v\u0151 kereszt\xFAtig, \xE9s a jaffai \xFAton ment tov\xE1bb, ugyanazon, amelyen aznap d\xE9lben a hal\xE1lra\xEDt\xE9lteket k\xEDs\xE9rte a menet a kiv\xE9gz\xE9sre.", "Addigra m\xE1r bes\xF6t\xE9tedett, \xE9s a l\xE1t\xF3hat\xE1ron felbukkant a hold."], "p": 3130}, {"t": "text", "c": ["Nem sokkal azut\xE1n, hogy a szekerek a k\xEDs\xE9r\u0151 osztaggal elindultak, a helytart\xF3 vend\xE9ge l\xF3h\xE1ton elhagyta a palota ter\xFClet\xE9t, miut\xE1n el\u0151z\u0151leg \xE1t\xF6lt\xF6z\xF6tt viseltes, s\xF6t\xE9t sz\xEDn\u0171 chitonba.", "\u0150 azonban nem kifel\xE9 indult a v\xE1rosb\xF3l, hanem be a v\xE1rosba.Kisv\xE1rtatva a nagy szent\xE9lyt\u0151l \xE9szakra, a templom k\xF6zvetlen szomsz\xE9ds\xE1g\xE1ban l\xE9v\u0151 Antonius-er\u0151dh\xF6z \xE9rt.", "Ott sem id\u0151z\xF6tt sok\xE1ig, \xE9s csakhamar az Als\xF3v\xE1rosban, az Als\xF3v\xE1ros girbegurba sik\xE1torainak t\xF6mkeleg\xE9ben lehetett a nyom\xE1ra bukkanni. Oda m\xE1r \xF6szv\xE9rh\xE1ton \xE9rkezett."], "p": 3131}, {"t": "text", "c": ["J\xF3l ismerte a v\xE1rost, csakhamar meglelte az utc\xE1t, amelyet keresett.", "A G\xF6r\xF6g utca nevet viselte, mert n\xE9h\xE1ny g\xF6r\xF6g bolt b\xFAjt meg benne, t\xF6bbek k\xF6zt egy, amelyben sz\u0151nyeggel kereskedtek.", "A vend\xE9g ez el\u0151tt a bolt el\u0151tt \xE1ll\xEDtotta meg \xF6szv\xE9r\xE9t, s lesz\xE1llv\xE1n, odak\xF6t\xF6tte a kapu vasgy\u0171r\u0171j\xE9hez.", "A bolt m\xE1r bez\xE1rt.", "A vend\xE9g bel\xE9pett a boltajt\xF3 mellett v\xE1gott kiskapun, \xE9s rakt\xE1r\xE9p\xFCletekkel k\xF6r\xFClvett kicsiny, n\xE9gyzet alak\xFA udvarba l\xE9pett.", "Az udvar sark\xE1n befordulva a repk\xE9nnyel befuttatott lak\xF3h\xE1z k\u0151terasz\xE1hoz jutott.", "K\xF6r\xFCln\xE9zett: a h\xE1z is, a rakt\xE1rak is s\xF6t\xE9tek voltak, m\xE9g nem gy\xFAjtottak l\xE1mp\xE1t.", "- Nisza! - sz\xF3lt halkan a vend\xE9g."], "p": 3133}, {"t": "text", "c": ["A h\xEDv\xE1sra megnyikordult az ajt\xF3, \xE9s a teraszra elf\xE1tyolozatlan fiatal n\u0151 l\xE9pett ki.", "\xC1thajolt a korl\xE1ton, \xE9s agg\xF3dva k\xE9mlelte, kij\xF6tt.", "Mikor megismerte a vend\xE9get, sz\xEDv\xE9lyesen r\xE1mosolygott, biccentett, \xE9s intett kez\xE9vel."], "p": 3134}, {"t": "text", "c": ["- Egyed\xFCl vagy? - k\xE9rdezte Afranius g\xF6r\xF6g\xFCl."], "p": 3135}, {"t": "text", "c": ["- Egyed\xFCl - felelte a n\u0151 suttogva. - A f\xE9rjem ma reggel elment Caesare\xE1ba. - H\xE1tran\xE9zett az ajt\xF3 fel\xE9, \xE9s m\xE9g halkabban s\xFAgva, hozz\xE1tette: - De a szolg\xE1l\xF3 itthon van. - S egy k\xE9zmozdulattal betess\xE9kelte a vend\xE9get.", "Afranius m\xE9g egyszer k\xF6r\xFCln\xE9zett, \xE9s megindult felfel\xE9 a terasz k\u0151l\xE9pcs\u0151j\xE9n.", "Majd mindketten elt\u0171ntek a h\xE1zban."], "p": 3136}, {"t": "text", "c": ["Afranius igen r\xF6vid id\u0151t t\xF6lt\xF6tt odabenn, alig \xF6t percet.", "Azut\xE1n elhagyta a h\xE1zat \xE9s a teraszt, csukly\xE1j\xE1t m\xE9g m\xE9lyebben h\xFAzta szem\xE9be, \xE9s kil\xE9pett az utc\xE1ra.", "A h\xE1zakban ezalatt m\xE1r mindenfel\xE9 m\xE9csest gy\xFAjtottak, az utc\xE1n m\xE9g jav\xE1ban folyt az \xFCnnep el\u0151tti s\xFCrg\xE9s-forg\xE1s, \xE9s Afranius \xF6szv\xE9re h\xE1t\xE1n elveszett a lovasok meg gyalogos j\xE1r\xF3kel\u0151k \xE1radat\xE1ban.", "Tov\xE1bbi \xFAtjair\xF3l nem tud senki."], "p": 3137}, {"t": "text", "c": ["A n\u0151, akit Afranius Nisz\xE1nak sz\xF3l\xEDtott, mag\xE1ra maradv\xE1n, nagy sietve \xE1t\xF6lt\xF6z\xF6tt.", "De ak\xE1rmilyen nehezen tal\xE1lta is meg a sz\xFCks\xE9ges holmit a s\xF6t\xE9t szob\xE1ban, m\xE9csest nem gy\xFAjtott, \xE9s szolg\xE1l\xF3j\xE1t nem h\xEDvta seg\xEDts\xE9g\xFCl.", "Csak amikor elk\xE9sz\xFClt, \xE9s fej\xE9re bor\xEDtotta s\xF6t\xE9t kend\u0151j\xE9t, akkor sz\xF3lt ki: - Ha valaki keres, mondd meg, hogy elmentem Enant\xE1hoz."], "p": 3139}, {"t": "text", "c": ["S a s\xF6t\xE9tben hallatszott az \xF6reg szolg\xE1l\xF3 zs\xE9mbel\xE9se: - Enant\xE1hoz?", "N\xE9zze meg az ember!", "Nem megtiltotta a f\xE9rjed, hogy hozz\xE1 j\xE1rj?", "Hisz az az Enanta ker\xEDt\u0151n\u0151! Meg\xE1llj, megmondom a f\xE9rjednek... - Elhallgass m\xE1r! - sz\xF3lt r\xE1 Nisza, s mint az \xE1rny, kisuhant a h\xE1zb\xF3l.", "Szand\xE1lja m\xE1r az udvar k\xF6vezet\xE9n kopogott.", "A szolg\xE1l\xF3 zs\xE9mbelve csukta be a teraszajt\xF3t.", "Nisza elt\xE1vozott."], "p": 3142}, {"t": "text", "c": ["Ugyanabban az id\u0151ben az Als\xF3v\xE1ros egy m\xE1sik girbe-gurba sik\xE1tor\xE1ban, mely l\xE9pcs\u0151sen szaladt le a v\xE1ros egyik tav\xE1hoz, egy szeg\xE9nyes h\xE1zb\xF3l, melynek ablaktalan fala az utc\xE1ra, ablakai az udvarra n\xE9ztek, a kiskapun gondosan ny\xEDrt szak\xE1ll\xFA fiatal f\xE9rfi l\xE9pett ki, fej\xE9n v\xE1ll\xE1ra hull\xF3 feh\xE9r keli, fels\u0151test\xE9n \xFAj, \xFCnnepi, vil\xE1gosk\xE9k talif, lefel\xE9 cs\xFCng\u0151 rojtokkal, s l\xE1b\xE1n nyikorg\xF3 \xFAj szand\xE1l.", "Az \xFCnnepre d\xEDszbe \xF6lt\xF6z\xF6tt, sasorr\xFA, d\xE9lceg f\xE9rfi f\xFCrg\xE9n l\xE9pkedett, megel\u0151zve az \xFCnnepi vacsor\xE1ra hazasiet\u0151ket, s eln\xE9zte, amint egyik ablakban a m\xE1sik ut\xE1n gy\xFAl ki a l\xE1mpaf\xE9ny.", "Az \xFAt, amelyen haladt, a baz\xE1r mellett egyenesen Kajaf\xE1s f\u0151pap palot\xE1j\xE1hoz vezetett, mely k\xF6zvetlen\xFCl a templomdomb l\xE1b\xE1ban \xE9p\xFClt."], "p": 3143}, {"t": "text", "c": ["Aki megfigyelte, l\xE1thatta, hogy bel\xE9p a palota kapuj\xE1n, majd kisv\xE1rtatva elhagyja a palot\xE1t, amelyben m\xE1r m\xE9csesek, f\xE1kly\xE1k t\xF6mege vil\xE1g\xEDtott, \xE9s \xFCnnepi.S\xFCrg\xE9s-forg\xE1s t\xF6lt\xF6tte be. A palot\xE1ban tett r\xF6vid l\xE1togat\xE1s ut\xE1n a fiatalember m\xE9g v\xEDgabban, m\xE9g f\xFCrg\xE9bben l\xE9pkedett."], "p": 3144}, {"t": "text", "c": ["Visszasietett az Als\xF3v\xE1rosba.", "A sarkon, ahol az utca ki\xE9rt a piact\xE9rre, a baz\xE1r l\xF6kd\xF6s\u0151d\u0151, tolakod\xF3 sokas\xE1g\xE1ban utol\xE9rte \u0151t egy k\xF6nnyed, szinte t\xE1ncos l\xE9ptekkel libenn\u0151 fiatal n\u0151, ki fekete fejkend\u0151j\xE9t eg\xE9szen a szem\xE9ig h\xFAzta.", "A f\xE9rfi mellett elhaladva, egy pillanatra f\xF6ljebb tolta kend\u0151j\xE9t, \xE9s egy pillant\xE1st vetett a fiatalemberre, de nem lass\xEDtotta meg l\xE9pteit, ellenkez\u0151leg: j\xE1r\xE1sa meggyorsult, mintha menek\xFClni akarna az el\u0151l, akit utol\xE9rt."], "p": 3145}, {"t": "text", "c": ["A fiatalember \xE9szrevette, mi t\xF6bb: f\xF6lismerte a n\u0151t, \xE9s amikor f\xF6lismerte, \xF6sszerezzent, meg\xE1llt, \xE9s d\xF6bbenten n\xE9zett ut\xE1na, majd megindult, \xE9s ut\xE1na sietett.", "Majdnem feld\xF6nt\xF6tt egy szembej\xF6v\u0151 f\xE9rfit, aki boroskancs\xF3t cipelt, v\xE9g\xFCl utol\xE9rte a n\u0151t, \xE9s izgatottan lihegve megsz\xF3l\xEDtotta: - Nisza!"], "p": 3147}, {"t": "text", "c": ["A n\u0151 megfordult, \xF6sszeh\xFAzta a szem\xE9t, arca fanyalg\xF3 bossz\xFAs\xE1got \xE1rult el:"], "p": 3148}, {"t": "text", "c": ["- Nini, te vagy, J\xFAd\xE1s? - mondta ridegen, g\xF6r\xF6g nyelven.", "- Alig ismertelek meg.", "Ez k\xFCl\xF6nben j\xF3t jelent.", "N\xE1lunk azt tartj\xE1k, hogy akit nem ismernek meg, az hamarosan meggazdagszik."], "p": 3149}, {"t": "text", "c": ["J\xFAd\xE1s izgatott volt, sz\xEDve \xFAgy ugr\xE1lt a mell\xE9ben, mint a ketrecbe z\xE1rt mad\xE1r. Elf\xFAlva, suttogva, hogy a j\xE1r\xF3kel\u0151k meg ne hallj\xE1k, megk\xE9rdezte az asszonyt: - Hov\xE1 m\xE9gy, Nisza?"], "p": 3151}, {"t": "text", "c": ["- Mi\xE9rt akarod tudni? - k\xE9rdezte vissza Nisza, meglass\xEDtva l\xE9pteit, \xE9s g\u0151g\xF6sen tekintett J\xFAd\xE1sra."], "p": 3152}, {"t": "text", "c": ["J\xFAd\xE1s zavartan suttogta, szinte gyerekes f\xE9lszegs\xE9ggel:"], "p": 3153}, {"t": "text", "c": ["- De hogyhogy... Hiszen megbesz\xE9lt\xFCk...", "Hozz\xE1d k\xE9sz\xFCltem, hisz azt mondtad, eg\xE9sz este otthon leszel... - Jaj, dehogyis! - felelte Nisza, \xE9s szesz\xE9lyesen elbiggyesztette als\xF3 ajk\xE1t:"], "p": 3154}, {"t": "text", "c": ["J\xFAd\xE1snak \xFAgy tetszett, hogy az arca - a legszebb arc, amelyet valaha \xE9let\xE9ben l\xE1tott - ett\u0151l m\xE9g szebb lett. - Eluntam az otthon \xFCl\xE9st.", "\xDCnnep est\xE9je van, \xE9s te azt k\xEDv\xE1nod t\u0151lem, hogy otthon kuksoljak, \xE9s hallgassam a s\xF3hajtoz\xE1sodat a teraszon?", "\xC9s r\xE1ad\xE1sul m\xE9g att\xF3l is remegjek, hogy a szolg\xE1l\xF3m, az a v\xE9n banya, mindent elmond a f\xE9rjemnek?", "K\xF6sz\xF6n\xF6m, ebb\u0151l nem k\xE9rek!", "Elhat\xE1roztam, hogy kimegyek a v\xE1ros k\xF6rny\xE9k\xE9re, meghallgatom a f\xFClemil\xE9k \xE9nek\xE9t."], "p": 3155}, {"t": "text", "c": ["- A v\xE1ros k\xF6rny\xE9k\xE9re?... - h\xFCledezett J\xFAd\xE1s. - Egyed\xFCl?"], "p": 3156}, {"t": "text", "c": ["- Persze hogy egyed\xFCl! - felelte Nisza."], "p": 3157}, {"t": "text", "c": ["- Engedd meg, hogy elk\xEDs\xE9rjelek! - k\xF6ny\xF6rg\xF6tt J\xFAd\xE1s lelkendezve.", "Gondolatai \xF6sszekusz\xE1l\xF3dtak, mindenr\u0151l megfeledkezett, esdekl\u0151 pillant\xE1ssal n\xE9zett Nisza k\xE9k, de most feket\xE9nek l\xE1tsz\xF3 szem\xE9be."], "p": 3158}, {"t": "text", "c": ["Nisza nem v\xE1laszolt, csak meggyors\xEDtotta l\xE9pteit."], "p": 3159}, {"t": "text", "c": ["- Mi\xE9rt hallgatsz, Nisza? - k\xE9rdezte J\xFAd\xE1s panaszosan, \xE9s az asszony\xE9ihoz igaz\xEDtotta l\xE9pteit."], "p": 3160}, {"t": "text", "c": ["Nisza hirtelen megtorpant:", "- Mit gondolsz, nem fogok veled unatkozni? - k\xE9rdezte, \xE9s J\xFAd\xE1s gondolatai ett\u0151l v\xE9gk\xE9pp \xF6sszezavarodtak."], "p": 3161}, {"t": "text", "c": ["- No, nem b\xE1nom - folytatta Nisza megenyh\xFClve."], "p": 3162}, {"t": "text", "c": ["- Gyer\xFCnk."], "p": 3163}, {"t": "text", "c": ["- De hov\xE1, hov\xE1?"], "p": 3164}, {"t": "text", "c": ["- V\xE1rj, menj\xFCnk be ebbe a kis udvarba, ott majd megbesz\xE9lj\xFCk. F\xE9lek, hogy itt az utc\xE1n megl\xE1t valaki ismer\u0151s, \xE9s majd azt mondja a f\xE9rjemnek, hogy a szeret\u0151mmel s\xE9t\xE1ltam."], "p": 3165}, {"t": "text", "c": ["Nisza \xE9s J\xFAd\xE1s elt\u0171ntek a baz\xE1r forgatag\xE1b\xF3l, egy kapualjban \xE1llva sugdol\xF3ztak.- Menj ki az olajligetbe - s\xFAgta Nisza, m\xE9lyen szem\xE9re h\xFAzva kend\u0151j\xE9t, \xE9s f\xE9lrefordulva, mert egy v\xF6dr\xF6t cipel\u0151 f\xE9rfi j\xF6tt be a kapualjba. - A Kidronon t\xFAl, a Getsem\xE1ne-kertbe, tudod?"], "p": 3166}, {"t": "text", "c": ["- Igen, igen..."], "p": 3167}, {"t": "text", "c": ["- \xC9n el\u0151remegyek - folytatta Nisza -, de ne k\xF6vess nyomon, hanem maradj h\xE1tr\xE1bb. El\u0151remegyek... Ha \xE1tkelsz a foly\xF3n... tudod, hol van a grotta?* - Tudom, tudom."], "p": 3169}, {"t": "text", "c": ["- Egysz\xF3val, elhaladsz az olaj\xFCt\u0151 mellett, \xE9s akkor fordulj be a grott\xE1hoz.", "Ott leszek.", "De mondom, ne siess ut\xE1nam, legyen t\xFCrelmed kiv\xE1rni... - Azzal Nisza kisurrant a kapu al\xF3l, mintha nem is besz\xE9lt volna J\xFAd\xE1ssal."], "p": 3170}, {"t": "text", "c": ["J\xFAd\xE1s m\xE9g egy ideig ott \xE1lldog\xE1lt egymag\xE1ban, s megpr\xF3b\xE1lta r\xE1ncba szedni szerteszalad\xF3 gondolatait.", "T\xF6bbek k\xF6zt az a k\xE9rd\xE9s is felvet\u0151d\xF6tt benne, hogyan menti ki mag\xE1t csal\xE1dja el\u0151tt, ami\xE9rt t\xE1vol marad az \xFCnnepi vacsor\xE1t\xF3l.", "Elfogadhat\xF3 kifog\xE1son t\xF6rte a fej\xE9t, de izgalm\xE1ban semmi sem jutott esz\xE9be, nem tudott semmit sem kital\xE1lni, \xE9s lassan kil\xE9pett a kapualjb\xF3l."], "p": 3171}, {"t": "text", "c": ["M\xE1sik ir\xE1nyba indult, most m\xE1r nem az Als\xF3v\xE1rosba igyekezett, hanem visszafordult Kajaf\xE1s palot\xE1ja fel\xE9.", "A v\xE1ros m\xE1r \xFCnnepelt.", "J\xFAd\xE1s \xFAtj\xE1ban m\xE1r nemcsak az ablakok vil\xE1g\xEDtottak, hanem mindenfel\xE9 im\xE1dkoz\xF3 mormol\xE1s hallatszott.", "N\xE9h\xE1ny megk\xE9sett j\xE1r\xF3kel\u0151 az utc\xE1n szamar\xE1t hajszolta, vessz\u0151vel, ki\xE1ltoz\xE1ssal \xF6szt\xF6k\xE9lte gyorsabb \xFCget\xE9sre.", "J\xFAd\xE1st szinte akaratlanul vitte a l\xE1ba, maga sem vette \xE9szre, amint elmaradtak m\xF6g\xF6tte az Antonius-er\u0151d mohos, f\xE9lelmetes b\xE1sty\xE1i, nem hallotta a harsonasz\xF3t az erd\u0151ben, \xFCgyet sem vetett a r\xF3mai lovas \u0151rj\xE1ratra, mely imbolyg\xF3 f\xE1klyaf\xE9nnyel vil\xE1g\xEDtotta meg \xFAtj\xE1t.", "Az er\u0151d\xF6t elhagyva, J\xFAd\xE1s visszan\xE9zett, \xE9s megl\xE1tta, hogy a templom felett, f\xE9lelmetes magass\xE1gban, kigy\xFAlt k\xE9t \xF6tkar\xFA gyertyatart\xF3.", "De ezt is csak hom\xE1lyosan l\xE1tta. \xDAgy r\xE9mlett, Jerusalaim felett t\xEDz fantasztikus m\xE9ret\u0171 l\xE1mp\xE1s gy\xFAlt ki, s f\xE9ny\xE9vel versenyre kel a legnagyobb, s egyre feljebb emelked\u0151 l\xE1mp\xE1ssal - a holddal.", "De nem sokat t\xF6r\u0151d\xF6tt ezekkel az \xE9gi t\xFCnem\xE9nyekkel; a Getsem\xE1ne-kapu fel\xE9 igyekezett, miel\u0151bb ki akart jutni a v\xE1rosb\xF3l.", "Egyszer-egyszer \xFAgy r\xE9mlett, mintha el\u0151tte a j\xE1r\xF3kel\u0151k arca-h\xE1ta k\xF6z\xF6tt karcs\xFA, t\xE1ncos alak t\u0171nne fel, s vezetn\xE9, vonzan\xE1 maga ut\xE1n.", "De ez csak \xE9rz\xE9kcsal\xF3d\xE1s volt. J\xFAd\xE1s tiszt\xE1ban volt vele, hogy Nisza j\xF3csk\xE1n megel\u0151zte.", "Elsietett a p\xE9nzv\xE1lt\xF3 boltok k\xF6z\xF6tt, \xE9s v\xE9gre kijutott a Getsem\xE1ne-kapuhoz.", "S ott, noha l\xE1ngolt a t\xFCrelmetlens\xE9gt\u0151l, m\xE9gis meg kellett \xE1llnia egy id\u0151re.", "A v\xE1rosba tevekarav\xE1n vonult be, nyom\xE1ban sz\xEDriai lovas \u0151rj\xE1rat, amelyet J\xFAd\xE1s gondolatban el\xE1tkozott... De egyszer mindennek v\xE9ge szakad. A t\xFCrelmetlen J\xFAd\xE1s v\xE9gre k\xEDv\xFCl ker\xFClt a v\xE1rosfalon.", "Bal k\xE9z fel\u0151l kicsiny temet\u0151t l\xE1tott, mellette zar\xE1ndokok cs\xEDkos s\xE1trait.", "\xC1tv\xE1gott a poros \xFAton, melyet beragyogott a holdf\xE9ny, \xE9s a Kidron foly\xF3hoz igyekezett, hogy \xE1tkeljen rajta.", "A v\xEDz halkan surrogott l\xE1ba k\xF6r\xFCl. K\u0151r\u0151l k\u0151re ugr\xE1lva, \xE1t\xE9rt v\xE9gre a t\xFAls\xF3 partra, a Getsem\xE1n\xE9ba, \xE9s \xF6r\xF6mmel \xE1llap\xEDtotta meg, hogy a kertek alatti \xFAt teljesen kihalt.", "Nem messze onn\xE9t m\xE1r l\xE1tszott az olajliget f\xE9lig bed\u0151lt kapuja."], "p": 3173}, {"t": "text", "c": ["A v\xE1ros f\xFClledts\xE9ge ut\xE1n J\xFAd\xE1st szinte elk\xE1b\xEDtotta a tavaszi \xE9jszaka, a kertekb\u0151l hull\xE1mokban \xE1rad\xF3 ak\xE1c- meg mirtuszillat. A kaput nem \u0151rizt\xE9k, egy l\xE9lek nem volt sehol; m\xE9g egy-k\xE9t perc, \xE9s J\xFAd\xE1s m\xE1r a tereb\xE9lyes v\xE9n olajf\xE1k titokzatos \xE1rny\xE9k\xE1ban sietett tov\xE1bb."], "p": 3174}, {"t": "text", "c": ["Az \xFAt hegynek felfel\xE9 vitt.", "J\xFAd\xE1s lihegve kapaszkodott felfel\xE9, n\xE9ha kijutott az \xE1rny\xE9kb\xF3l, a hold cifra mint\xE1j\xFA sz\u0151nyeget vet\xEDtett l\xE1ba el\xE9; azokra a sz\u0151nyegekre eml\xE9keztette,amelyeket Nisza f\xE9lt\xE9keny f\xE9rj\xE9nek \xFCzlet\xE9ben l\xE1tott.", "Bal k\xE9z fel\u0151l egy kis tiszt\xE1son hamarosan megpillantotta az olaj\xFCt\u0151 s\xFAlyos k\u0151kerek\xE9t meg egy rak\xE1s hord\xF3t.", "A ligetben nem volt senki, a munka m\xE1r napsz\xE1llt\xE1val befejez\u0151d\xF6tt, \xE9s J\xFAd\xE1s feje f\xF6l\xF6tt csalog\xE1nyok raja csattogott, zengett."], "p": 3175}, {"t": "text", "c": ["K\xF6zeledett c\xE9lj\xE1hoz.", "Tudta, hogy jobb fel\u0151l, a s\xF6t\xE9tben, nemsok\xE1ra meghallja a v\xEDzes\xE9s halk csobog\xE1s\xE1t a mesters\xE9ges barlang f\xF6l\xF6tt.", "Nem csalatkozott, csakugyan meghallotta a csobog\xE1st. Egyre h\u0171v\xF6s\xF6d\xF6tt a leveg\u0151."], "p": 3176}, {"t": "text", "c": ["Ekkor J\xFAd\xE1s meglass\xEDtotta l\xE9pteit, \xE9s halkan sz\xF3l\xEDtotta az asszonyt: - Nisza!"], "p": 3178}, {"t": "text", "c": ["Nisza helyett azonban izmos f\xE9rfialak v\xE1lt el a legk\xF6zelebbi olajfa g\xF6cs\xF6rt\xF6s t\xF6rzs\xE9t\u0151l, kiugrott az \xFAt k\xF6zep\xE9re, valami villant kez\xE9ben, de csak egy fut\xF3 pillanatra."], "p": 3179}, {"t": "text", "c": ["J\xFAd\xE1s halkan felki\xE1ltott, megfordult, de h\xE1tulr\xF3l egy m\xE1sik f\xE9rfi \xE1llta el \xFAtj\xE1t."], "p": 3182}, {"t": "text", "c": ["Az els\u0151, aki el\u0151tte termett, megk\xE9rdezte: - Mennyit kapt\xE1l? Mondd meg, ha az \xE9leted kedves! J\xFAd\xE1s sz\xEDv\xE9ben rem\xE9ny lobbant fel, k\xE9ts\xE9gbeesetten felord\xEDtott. - Harminc tetradrachm\xE1t! Harminc tetradrachm\xE1t!", "N\xE1lam van az eg\xE9sz!", "Tess\xE9k, itt a p\xE9nz!", "Vigy\xE9tek, de hagyj\xE1tok meg az \xE9letemet!"], "p": 3186}, {"t": "text", "c": ["Az el\u0151tte \xE1ll\xE1 f\xE9rfi nyomban kikapta J\xFAd\xE1s kez\xE9b\u0151l az ersz\xE9nyt.", "\xC9s h\xE1ta m\xF6g\xF6tt ugyanabban a pillanatban villant a k\xE9s, \xE9s behatolt a szerelmes f\xE9rfi lapock\xE1ja alatt.", "J\xFAd\xE1s el\u0151rebukott, k\xE9t keze horgasod\xF3 ujjakkal a leveg\u0151be kapaszkodott. Test\xE9t az el\u0151tte \xE1ll\xF3 f\xE9rfi t\u0151re fogadta: markolat\xE1ig hatolt J\xFAd\xE1s sz\xEDv\xE9be."], "p": 3187}, {"t": "text", "c": ["- Ni... sza... - mondta J\xFAd\xE1s, imm\xE1r nem saj\xE1t magas, tiszta \xE9s fiatal hangj\xE1n, hanem m\xE9ly, rekedtes h\xF6rg\xE9ssel; t\xF6bb hangot m\xE1r nem is adott.", "Teste olyan s\xFAllyal zuhant le, hogy d\xF6ng\xF6tt alatta a f\xF6ld."], "p": 3188}, {"t": "text", "c": ["Ekkor harmadik f\xE9rfialak jelent meg az \xFAton. Ez a harmadik csukly\xE1s k\xF6p\xF6nyegbe volt burkol\xF3zva."], "p": 3189}, {"t": "text", "c": ["- Siessetek - parancsolt r\xE1 a m\xE1sik kett\u0151re.", "A gyilkosok gyorsan egy darab b\u0151rbe csomagolt\xE1k az ersz\xE9nyt meg az \xEDr\xE1st, melyet a harmadik odany\xFAjtott, \xE9s a kis csomagot keresztbe \xE1tk\xF6t\xF6tt\xE9k madzaggal.", "A m\xE1sodik az inge al\xE1 dugta a csomagot, azut\xE1n mind a k\xE9t gyilkos elt\u0171nt az \xFAtr\xF3l, elnyelte \u0151ket a s\xF6t\xE9ts\xE9g, az olajf\xE1k s\u0171r\u0171 \xE1rny\xE9ka.", "A harmadik, a csukly\xE1s, leguggolt a meggyilkolt mellett, \xE9s arc\xE1t f\xFCrk\xE9szte.", "Kr\xE9tafeh\xE9rnek l\xE1tta a hom\xE1lyban, \xE9s \xE1tszellem\xFClten sz\xE9pnek.", "N\xE9h\xE1ny m\xE1sodperccel ezut\xE1n m\xE1r nem volt \xE9l\u0151 ember az olajligetben.", "A halott sz\xE9tvetett karokkal fek\xFCdt. Bal l\xE1ba egy holdf\xE9nyes foltba ny\xFAlt, \xFAgyhogy tiszt\xE1n l\xE1tszott szand\xE1lj\xE1nak minden egyes b\u0151rsz\xEDja."], "p": 3190}, {"t": "text", "c": ["A Getsem\xE1ne-kert addigra m\xE1r zengett, visszhangzott a f\xFClemil\xE9k dal\xE1t\xF3l.", "Hogy hov\xE1 ment J\xFAd\xE1s k\xE9t gyilkosa, nem tudja senki, a harmadiknak, a csukly\xE1s embernek \xFAtja ellenben ismeretes. Let\xE9rt az \xF6sv\xE9nyr\u0151l, \xE9s az olajf\xE1k s\u0171r\u0171j\xE9n \xE1t d\xE9li ir\xE1nyban haladt tov\xE1bb.", "A kert d\xE9li sark\xE1ban, messze a f\u0151kaput\xF3l, \xE1tm\xE1szott a falon - ott, ahol a fal legels\u0151 k\xF6vei hi\xE1nyoztak -, \xE9s csakhamar ki\xE9rt a Kidron partj\xE1ra.", "Akkor bel\xE9pett a v\xEDzbe, \xE9s egy ideig a foly\xF3 medr\xE9ben ment tov\xE1bb, am\xEDg messzir\u0151l meg nem l\xE1tta k\xE9t l\xF3 meg a mellett\xFCk v\xE1rakoz\xF3 ember sziluettj\xE9t.", "A lovak is a foly\xF3ban \xE1lltak. Pat\xE1ikat mosta a v\xEDz.", "A lov\xE1sz fel\xFClt az egyik l\xF3ra, a csukly\xE1s a m\xE1sikra, lassan baktattak tov\xE1bb a foly\xF3ban, s hallatszott, amint a k\xF6vek csikorognak a lovak pat\xE1ja alatt.", "K\xE9s\u0151bb elhagyt\xE1k a foly\xF3t, ki\xE9rtek a jerusalaimi partra, \xE9s l\xE9p\xE9sben haladtak tov\xE1bb a v\xE1rosfal alatt.", "A lov\xE1sz ekkor k\xFCl\xF6nv\xE1lt ur\xE1t\xF3l, el\u0151rer\xFAgtatott, \xE9s elt\u0171nt szem el\u0151l; a csukly\xE1s f\xE9rfi ellenben meg\xE1ll\xEDtotta lov\xE1t, lesz\xE1llt a nyeregb\u0151l a n\xE9ptelen \xFAton, levette k\xF6p\xF6nyeg\xE9t \xE9skiford\xEDtotta, azt\xE1n tollforg\xF3 n\xE9lk\xFCli, lapos sisakot h\xFAzott ki al\xF3la, \xE9s a fej\xE9re tette.", "A l\xF3ra most m\xE1r katonai chlamysba \xF6lt\xF6z\xF6tt ember pattant fel, oldal\xE1n r\xF6vid kard.", "Megh\xFAzta a kant\xE1rt, \xE9s a t\xFCzes lovass\xE1gi paripa \xFCgetve megindult, lovas\xE1t z\xF6tyk\xF6lve.", "Nem kellett messzire mennie, csakhamar oda\xE9rt a v\xE1ros d\xE9li kapuj\xE1hoz."], "p": 3191}, {"t": "text", "c": ["A kapu bolt\xEDve alatt f\xE1kly\xE1k nyugtalan f\xE9nye t\xE1ncolt, ugr\xE1ndozott.", "A Vill\xE1ml\xE9gi\xF3 m\xE1sodik centuri\xE1j\xE1b\xF3l kijel\xF6lt \u0151rs\xE9g katon\xE1i a k\u0151padokon \xFCltek, \xE9s kock\xE1ztak.", "A k\xF6zeled\u0151 tiszt l\xE1tt\xE1ra felugrottak, a tiszt karlend\xEDt\xE9ssel k\xF6sz\xF6nt\xF6tte \u0151ket, \xE9s belovagolt a v\xE1rosba."], "p": 3192}, {"t": "text", "c": ["Jerusalaim \xFCnnepi f\xE9nyben \xFAszott. Minden ablakb\xF3l l\xE1mp\xE1s vil\xE1g\xEDtott, mindenfel\u0151l h\xE1laad\xF3 im\xE1ds\xE1g sz\xF3lt, \xF6sszevissza hangzavarr\xE1 egybeolvadva.", "Egyegy utc\xE1ra ny\xEDl\xF3 ablakon betekintve a lovas vacsor\xE1z\xF3 embereket l\xE1tott az asztal k\xF6r\xFCl, az asztalon g\xF6d\xF6lye h\xFAsa, boros serlegek meg keserny\xE9s f\xFCvekkel teli t\xE1lak.", "A lovas ember halkan f\xFCty\xF6r\xE9szve, k\xE9nyelmes temp\xF3val \xFCgetett v\xE9gig az Als\xF3v\xE1ros kihalt utc\xE1in, az Antonius-er\u0151d fel\xE9 igyekezve: k\xF6zben-k\xF6zben feltekingetett a templom felett vil\xE1g\xEDt\xF3 \xF6t\xE1g\xFA gyertyatart\xF3kra - melyeknek p\xE1rja nem volt vil\xE1gszerte - meg a holdra, amely m\xE9g a karos gyertyatart\xF3kn\xE1l is magasabbr\xF3l sug\xE1rzott."], "p": 3193}, {"t": "text", "c": ["Nagy Her\xF3des palot\xE1ja nem vett r\xE9szt a P\xE1szka-\xFCnnep \xE9jszak\xE1j\xE1ban.", "A palota d\xE9li sz\xE1rny\xE1ban, ahol a r\xF3mai cohors tisztjei meg a l\xE9gi\xF3 legatusa volt besz\xE1ll\xE1solva, m\xE9gis \xE9gtek a l\xE1mp\xE1k, ott \xE9let, mozg\xE1s nyomai l\xE1tszottak. De a palota k\xF6z\xE9ps\u0151, f\u0151 r\xE9sze, ahol a palota egyetlen jelenlegi lak\xF3ja tany\xE1zott, a prokur\xE1tor - az is akarata ellen\xE9re -, ez a r\xE9sz mindenest\xFCl, oszlopsoraival meg aranyszobraival, mintha megvakult volna az \xE1rad\xF3 holdf\xE9nyben.", "Bent a palot\xE1ban s\xF6t\xE9ts\xE9g, n\xE9ma csend uralkodott.", "A prokur\xE1tor, amint Afraniusnak is mondta, nem akart bemenni a palot\xE1ba.", "Az oszlopcsarnokban vettetett \xE1gyat, ott, ahol eb\xE9delt, s ahol reggel a kihallgat\xE1st is v\xE9gezte.", "Lefek\xFCdt a sz\xE1m\xE1ra elk\xE9sz\xEDtett fekv\u0151helyre, de ker\xFClte az \xE1lom.", "A csupasz hold magasan j\xE1rt a tiszta \xE9gbolton, s a helytart\xF3 \xF3r\xE1k hosszat nem vette le r\xF3la a szem\xE9t."], "p": 3194}, {"t": "text", "c": ["\xC9jf\xE9lre j\xE1rt, mire az \xE1lom v\xE9gre megsz\xE1nta a h\xE9gem\xF3nt.", "G\xF6rcs\xF6sen \xE1s\xEDtott, kikapcsolta \xE9s ledobta pal\xE1stj\xE1t, lecsatolta az ing\xE9t \xF6sszeszor\xEDt\xF3 der\xE9ksz\xEDjat, melyen sz\xE9les ac\xE9lt\u0151r f\xFCgg\xF6tt h\xFCvelyben, ezt is letette a fekhelye melletti karossz\xE9kbe, levetette szand\xE1lj\xE1t, \xE9s v\xE9gigny\xFAlt \xE1gy\xE1n.", "Banga nyomban felugrott hozz\xE1, \xE9s mell\xE9je fek\xFCdt, fej fej mellett, \xE9s a helytart\xF3 kez\xE9vel \xE1tfogva a kutya nyak\xE1t, v\xE9gre behunyta szem\xE9t.", "Csak akkor aludt el a kutya is."], "p": 3195}, {"t": "text", "c": ["A fekhely f\xE9lhom\xE1lyban \xE1llt, a holdat egy oszlop takarta el, de a csarnok l\xE9pcs\u0151it\u0151l az \xE1gyig holdf\xE9nyp\xE1szma vet\xFClt.", "\xC9s mihelyt a prokur\xE1tor elvesztette kapcsolat\xE1t a k\xF6r\xFCl\xF6tte l\xE9v\u0151 val\xF3s\xE1ggal, azon nyomban elindult ezen a sug\xE1rz\xF3 \xFAton, \xE9s ment, ment felfel\xE9, egyenesen a holdhoz.", "M\xE9g nevetett is \xE1lm\xE1ban az \xF6r\xF6mt\u0151l, olyan nagyszer\u0171 \xE9s soha meg nem ism\xE9tl\u0151d\u0151 gy\xF6ny\xF6r\u0171s\xE9g volt v\xE9gigmenni azon az \xE1ttetsz\u0151, \xE9gsz\xEDnk\xE9k \xF6sv\xE9nyen. Bang\xE1val ment, s mellette az a v\xE1ndorfiloz\xF3fus l\xE9pkedett.", "Valami nagyon fontos, bonyolult k\xE9rd\xE9sr\u0151l vitatkoztak, \xE9s egyik sem tudta meggy\u0151zni igaz\xE1r\xF3l a m\xE1sikat.", "Semmiben sem \xE9rtettek egyet, \xE9s ez csak ann\xE1l \xE9rdekesebb\xE9 tette v\xE9ge\xE9rhetetlen vit\xE1jukat.", "Mag\xE1t\xF3l \xE9rtet\u0151dik, hogy a hal\xE1los \xEDt\xE9let meg a kiv\xE9gz\xE9s mer\u0151 f\xE9lre\xE9rt\xE9snek bizonyult: hiszen a filoz\xF3fus - aki olyan k\xE9ptelens\xE9geket tal\xE1lt ki, mint azt, hogy mindenki j\xF3 - most ott l\xE9pked mellette, k\xF6vetkez\xE9sk\xE9pp \xE9letben van.", "M\xE9g r\xE1gondolni is sz\xF6rny\u0171 volt, hogy egy ilyen embert hal\xE1lra lehetne \xEDt\xE9lni.", "Nem, \xEDt\xE9let nem volt! Kiv\xE9gz\xE9s nemvolt!", "Ez adta meg legf\u0151bb sz\xE9ps\xE9g\xE9t ennek a holdba vezet\u0151 s\xE9t\xE1nak."], "p": 3196}, {"t": "text", "c": ["\\"Szabad id\u0151nk van, amennyi kell; a zivatar csak est\xE9re v\xE1rhat\xF3; a gy\xE1vas\xE1g, a legr\xFAtabb b\u0171n\xF6k egyike.\\" \xEDgy besz\xE9lt Jesua Ha-Nocri.", "\\"Nem, filoz\xF3fus, ellentmondok neked: a gy\xE1vas\xE1g a legeslegr\xFAtabb b\u0171n!\\""], "p": 3197}, {"t": "text", "c": ["P\xE9ld\xE1nak ok\xE1\xE9rt: J\xFAdea jelenlegi helytart\xF3ja, azel\u0151tt a l\xE9gi\xF3 tribunusa, nem viselkedett gy\xE1v\xE1n akkor, a Lid\xE9rcek V\xF6lgy\xE9ben, amikor a d\xFCh\xF6ng\u0151 germ\xE1nok kis h\xEDj\xE1n lem\xE9sz\xE1rolt\xE1k a nagy erej\u0171 Patk\xE1ny\xF6l\u0151t.", "\\"De engedje meg, filoz\xF3fus uram, j\xF3zan \xE9sszel csak nem felt\xE9telezhet\u0151, hogy J\xFAdea helytart\xF3ja t\xF6nkretegye a karrierj\xE9t egy senkih\xE1zi fels\xE9gs\xE9rt\u0151 miatt?\\""], "p": 3199}, {"t": "text", "c": ["Dehogyisnem teszi t\xF6nkre.", "Reggel m\xE9g nem sz\xE1nta volna r\xE1 mag\xE1t, de most, \xE9jszak\xE1ra, miut\xE1n mindent alaposan m\xE9rlegelt, igenis hajland\xF3 t\xF6nkretenni.", "Mindenre hajland\xF3, csak az\xE9rt, hogy megmentse a hal\xE1lb\xF3l ezt a minden tekintetben b\u0171ntelen, h\xF3bortos orvost \xE9s \xE1lmodoz\xF3t!"], "p": 3200}, {"t": "text", "c": ["- Igen, igen... - ny\xF6sz\xF6rg\xF6tt, zokogott \xE1lm\xE1ban Pil\xE1tus. - Mostant\xF3l fogva mindig egy\xFCtt lesz\xFCnk - biztatta \xE1lm\xE1ban a csavarg\xF3 filoz\xF3fus, aki hogy, hogy nem, az aranykopj\xE1s Lovag \xFAtit\xE1rs\xE1ul szeg\u0151d\xF6tt. - Ahol az egyik, ott a m\xE1sik.", "Ha engem emlegetnek, mindig t\xE9ged is megeml\xEDtenek majd.", "Engem, a lelencet, ismeretlen sz\xFCl\u0151k gyermek\xE9t, \xE9s t\xE9ged, a csillagj\xF3s kir\xE1ly meg Pila, a sz\xE9ps\xE9ges moln\xE1rl\xE1ny fi\xE1t."], "p": 3201}, {"t": "text", "c": ["- K\xE9rlek, ne feledkezz\xE9l meg r\xF3lam, eml\xE9kezz meg r\xF3lam, a csillagj\xF3s fi\xE1r\xF3l - k\xE9rte \xE1lm\xE1ban Pil\xE1tus.", "\xC9s amikor a mellette halad\xF3 en-nasirai koldus biztat\xF3an b\xF3lintott, J\xFAdea kegyetlen helytart\xF3ja s\xEDrt \xE9s nevetett \xF6r\xF6m\xE9ben."], "p": 3202}, {"t": "text", "c": ["Mindez nagyon j\xF3 volt, de ann\xE1l sz\xF6rny\u0171bb a fel\xE9bred\xE9s.", "Banga r\xE1mordult a holdra, \xE9s a prokur\xE1tor el\xE9 ter\xFCl\u0151 s\xEDkos, szinte olajozott \xE9gsz\xEDnk\xE9k \xF6sv\xE9ny egyszer csak elt\u0171nt.", "Pil\xE1tus felriadt, \xE9s az els\u0151, ami esz\xE9be jutott, az volt, hogy a hal\xE1los \xEDt\xE9letet igenis v\xE9grehajtott\xE1k.", "A megszokott mozdulattal nyomban Banga nyak\xF6rv\xE9be kapaszkodott; azut\xE1n f\xE1j\xF3s szemekkel keresni kezdte a holdat, \xE9s tapasztalta, hogy od\xE1bb haladt, \xE9s f\xE9nye m\xE9g ez\xFCst\xF6sebb\xE9 v\xE1ltozott.", "Ezt az ez\xFCst\xF6s holdf\xE9nyt kellemetlen, ugr\xE1ndoz\xF3 f\xE9nyfolt t\xF6rte meg, mely k\xF6zvetlen\xFCl szem\xE9be vak\xEDtott.", "F\xE1klya volt, mely a Patk\xE1ny\xF6l\u0151 kez\xE9ben f\xFCst\xF6lt, kormozott.", "A centurio rettegve, d\xFCh\xF6sen sand\xEDtott az ugr\xE1sra k\xE9sz\xFCl\u0151 veszedelmes \xE1llatra."], "p": 3203}, {"t": "text", "c": ["- Ne b\xE1ntsd, Banga! - sz\xF3lt r\xE1 gazd\xE1ja szenved\u0151 hangon, azt\xE1n k\xF6h\xE9cselt, s kez\xE9vel erny\u0151zte szem\xE9t a f\xE1klya l\xE1ngj\xE1t\xF3l: - \xC9jszaka, holdf\xE9nyben sincs m\xE1r nyugtom!", "\xD3, istenek, istenek...", "Mag\xE1nak sem \xF6r\xF6m a munk\xE1ja, Marcus.", "Megcsonk\xEDtja a katon\xE1kat..."], "p": 3204}, {"t": "text", "c": ["Marcus h\xFCledezve meredt r\xE1, s a helytart\xF3 \xE9szbe kapott.", "Hogy megsemmis\xEDtse a f\xE9l\xE1lm\xE1ban kimondott tapintatlan szavak hat\xE1s\xE1t, ekk\xE9ppen folytatta:"], "p": 3205}, {"t": "text", "c": ["- Ne s\xE9rt\u0151dj\xE9k meg, centurio. Ism\xE9tlem, az \xE9n helyzetem m\xE9g nehezebb...", "Mit k\xEDv\xE1n? - A titkos \u0151rs\xE9g parancsnoka jelentkezik kihallgat\xE1sra - k\xF6z\xF6lte Marcus egykedv\u0171en."], "p": 3207}, {"t": "text", "c": ["- K\xFCldje be, k\xFCldje be - parancsolta a helytart\xF3, k\xF6h\xE9cselve k\xF6sz\xF6r\xFClte tork\xE1t, \xE9s meztelen l\xE1ba a szand\xE1lj\xE1t kereste a padl\xF3n.", "A f\xE1klyal\xE1ng v\xE9gigt\xE1ncolt az oszlopokon, a centurio calig\xE1ja a mozaikpadl\xF3n dobogott.", "Lement a kertbe."], "p": 3208}, {"t": "text", "c": ["- A holdf\xE9nyben sincs m\xE1r nyugtom... - ism\xE9telte a helytart\xF3 magamag\xE1nak, fog\xE1t csikorgatva."], "p": 3209}, {"t": "text", "c": ["Az oszlopcsarnokban a centurio hely\xE9ben megjelent a csukly\xE1s f\xE9rfi."], "p": 3210}, {"t": "text", "c": ["- Ne b\xE1ntsd, Banga - sz\xF3lt a prokur\xE1tor halkan, \xE9s er\u0151sen megnyomta a kutyanyak\xE1t."], "p": 3211}, {"t": "text", "c": ["Afranius, miel\u0151tt megsz\xF3lalt, szok\xE1sa szerint k\xF6r\xFCln\xE9zett, kif\xFCrk\xE9szte az \xE1rny\xE9kos sarkokat s csak akkor sz\xF3lalt meg, amikor meggy\u0151z\u0151d\xF6tt r\xF3la, hogy rajtuk meg Bang\xE1n k\xEDv\xFCl senki sincsen a csarnokban:"], "p": 3212}, {"t": "text", "c": ["- K\xE9rem, adjon \xE1t a b\xEDr\xF3s\xE1gnak, helytart\xF3. Igaza volt.", "Nem tudtam megmenteni a keri\xE1thb\xE9li J\xFAd\xE1s \xE9let\xE9t. Meg\xF6lt\xE9k.", "K\xE9rem, k\xFCldjenek nyugd\xEDjba."], "p": 3213}, {"t": "text", "c": ["Afraniusnak \xFAgy r\xE9mlett, k\xE9t szemp\xE1r mered r\xE1: az egyik kuty\xE1\xE9, a m\xE1sik - farkas\xE9."], "p": 3214}, {"t": "text", "c": ["Chlamysa al\xF3l k\xE9t pecs\xE9ttel elz\xE1rt, alvadt v\xE9rfoltos ersz\xE9nyt vett el\u0151."], "p": 3215}, {"t": "text", "c": ["- Ezt a p\xE9nzzel teli ersz\xE9nyt dobt\xE1k be a gyilkosok a f\u0151pap palot\xE1j\xE1ba.", "A v\xE9r, amely rajta sz\xE1rad, a keri\xE1thb\xE9li v\xE9re."], "p": 3216}, {"t": "text", "c": ["- Mennyi p\xE9nz van benne? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus k\xF6zelebb hajolva."], "p": 3217}, {"t": "text", "c": ["- Harminc tetradrachma."], "p": 3218}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 megvet\u0151en elmosolyodott: - Kev\xE9s."], "p": 3220}, {"t": "text", "c": ["Afranius nem v\xE1laszolt."], "p": 3221}, {"t": "text", "c": ["- Hol van a hulla?"], "p": 3222}, {"t": "text", "c": ["- Nem tudom - v\xE1laszolta nyugodt m\xE9lt\xF3s\xE1ggal a f\xE9rfi, aki sohasem v\xE1lt meg csukly\xE1j\xE1t\xF3l. - Ma reggel megind\xEDtjuk a kutat\xE1st."], "p": 3223}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 \xF6sszerezzent, s elengedte szand\xE1lja sz\xEDj\xE1t, amely sehogy sem akart becsuk\xF3dni."], "p": 3224}, {"t": "text", "c": ["- De azt biztosan tudja, hogy meg\xF6lt\xE9k? Ridegen, kelletlen\xFCl hangzott a v\xE1lasz: - H\xE9gem\xF3n, \xE9n tizen\xF6t esztendeje dolgozom J\xFAde\xE1ban.", "Valerius Gratus* alatt kezdtem szolg\xE1latomat.", "Nekem nem kell l\xE1tnom a hull\xE1t ahhoz, hogy tudjam, meg\xF6ltek valakit; \xE9s felel\u0151ss\xE9gem teljes tudat\xE1ban jelentem, hogy az, akit keri\xE1thb\xE9li J\xFAd\xE1snak neveztek, n\xE9h\xE1ny \xF3r\xE1val ezel\u0151tt meg\xF6letett."], "p": 3227}, {"t": "text", "c": ["- Bocs\xE1sson meg, Afranius - menteget\u0151z\xF6tt Pil\xE1tus. - M\xE9g nem \xE9bredtem f\xF6l teljesen, az\xE9rt mondtam, amit mondtam.", "Rosszul alszom mostan\xE1ban - folytatta k\xE9nyszeredett mosollyal -, \xE9s \xE1lmomban holdsugarat l\xE1tok.", "Nevets\xE9ges... k\xE9pzelje, azt \xE1lmodom, hogy azon a holdsug\xE1ron megyek v\xE9gig...", "Egy sz\xF3, mint sz\xE1z, nagyon \xE9rdekelne, mi a feltev\xE9se ezzel az \xFCggyel kapcsolatban. Hol akarja keresni a holttestet?", "Foglaljon helyet, parancsnok!"], "p": 3228}, {"t": "text", "c": ["Afranius biccentett, k\xF6zelebb h\xFAzta a karossz\xE9ket az \xE1gyhoz, \xE9s le\xFClt. Kardja megcs\xF6rrent."], "p": 3229}, {"t": "text", "c": ["- A Getsem\xE1ne-kertben fogom keresni, nem messze az olaj\xFCt\u0151t\u0151l."], "p": 3230}, {"t": "text", "c": ["- \xDAgy.", "\xC9s mi\xE9rt \xE9ppen ott?"], "p": 3231}, {"t": "text", "c": ["- Mert feltev\xE9sem szerint J\xFAd\xE1st nem a v\xE1rosban gyilkolt\xE1k meg, de nem is nagyon t\xE1vol a v\xE1rost\xF3l, hanem Jerusalaim k\xF6zvetlen k\xF6rny\xE9k\xE9n."], "p": 3232}, {"t": "text", "c": ["- Indokolja meg ezt a feltev\xE9st.", "- Semmi esetre sem hihetem - v\xE1laszolta Afranius halkan -, hogy J\xFAd\xE1st a v\xE1ros hat\xE1rain bel\xFCl ker\xEDthett\xE9k k\xE9zre holmi gyan\xFAs alakok.", "Az utc\xE1n nem lehet valakit titokban lesz\xFArni. Valahov\xE1 el kellett \u0151t csalni, tal\xE1n egy pinc\xE9be.", "De az embereink m\xE1r t\u0171v\xE9 tett\xE9k az Als\xF3v\xE1rost, k\xE9ts\xE9gk\xEDv\xFCl megtal\xE1lt\xE1k volna a hull\xE1j\xE1t.", "Kezeskedem \xE9rte, hogy nincs a v\xE1rosban. Ha viszont a v\xE1rost\xF3l t\xE1vol \xF6lt\xE9k volna meg, akkor a p\xE9nz nem ker\xFClhetett volna vissza olyan hamar.", "Ezek szerint a v\xE1ros k\xF6zvetlen k\xF6rny\xE9k\xE9n \xF6lt\xE9k meg.", "Kicsalogatt\xE1k."], "p": 3234}, {"t": "text", "c": ["- El sem tudom k\xE9pzelni, hogy ez hogyan t\xF6rt\xE9nhetett."], "p": 3235}, {"t": "text", "c": ["- Val\xF3ban, helytart\xF3, ez a k\xE9rd\xE9s legbonyolultabb r\xE9sze, nem tudom, siker\xFCl-emegfejtenem."], "p": 3236}, {"t": "text", "c": ["- Tal\xE1nyos, val\xF3ban!", "\xDCnnep est\xE9j\xE9n egy hiv\u0151 ismeretlen okb\xF3l kimegy a v\xE1rosb\xF3l, otthagyva a p\xE1szkavacsor\xE1t, \xE9s ott lesz\xFArj\xE1k.", "Vajon ki csalogatta ki, \xE9s hogyan?", "Nincs-e n\u0151 a dologban? - k\xE9rdezte a prokur\xE1tor hirtelen t\xE1madt \xF6tlettel."], "p": 3237}, {"t": "text", "c": ["Afranius higgadtan, nyomat\xE9kosan v\xE1laszolt: - Semmi esetre sem, prokur\xE1tor.", "Ezt a lehet\u0151s\xE9get eleve kiz\xE1rtnak tekinthetj\xFCk.", "Okoskodjunk logikusan. Kinek volt \xE9rdek\xE9ben J\xFAd\xE1s hal\xE1la?", "Holmi fantaszta csavarg\xF3k t\xE1rsas\xE1g\xE1nak, amelyhez egy\xE9bk\xE9nt egyetlen n\u0151 sem tartozott.", "A h\xE1zasod\xE1shoz p\xE9nz kell, prokur\xE1tor. Egy \xFAj ember l\xE9trehoz\xE1s\xE1hoz is p\xE9nz kell, de ahhoz, hogy valakit egy n\u0151 seg\xEDts\xE9g\xE9vel eltegy\xFCnk l\xE1b al\xF3l, ahhoz nagyon sok p\xE9nzre van sz\xFCks\xE9g, m\xE1rpedig azoknak a csavarg\xF3knak p\xE9nz\xFCk nincsen.", "Nem, n\u0151 nincs belekeverve ebbe a dologba, helytart\xF3.", "T\xF6bbet mondok: a gyilkoss\xE1gnak ilyen \xE9rtelmez\xE9se f\xE9lrevezeti, akad\xE1lyozza a nyomoz\xE1st, s m\xE9g engem is megzavarhat."], "p": 3239}, {"t": "text", "c": ["- Bel\xE1tom, hogy teljesen igaza van, Afranius, csak kiszaladt a sz\xE1mon, ami ez eszembe \xF6tl\xF6tt."], "p": 3240}, {"t": "text", "c": ["- Sajnos, t\xE9vedett, prokur\xE1tor."], "p": 3241}, {"t": "text", "c": ["- De h\xE1t akkor m\xE9gis... mire gondol? - tudakolta a helytart\xF3, \xE9s moh\xF3 \xE9rdekl\u0151d\xE9ssel leste Afranius arc\xE1t."], "p": 3242}, {"t": "text", "c": ["- Azt hiszem, megint csak a p\xE9nz lehetett az oka, h\xE9gem\xF3n."], "p": 3243}, {"t": "text", "c": ["- Pomp\xE1s \xF6tlet!", "De vajon ki \xE9s mi\xE9rt \xEDg\xE9rhetett neki p\xE9nzt \xE9jszaka, a v\xE1roson k\xEDv\xFCl?"], "p": 3244}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, nem, nem \xEDgy \xE9rtettem, prokur\xE1tor.", "Egyetlen feltev\xE9sem van, \xE9s ha ez sem \xE1llja meg a hely\xE9t, m\xE1s magyar\xE1zatot, \xFAgy hiszem, nem fogok tal\xE1lni. - Afranius k\xF6zelebb hajolt a helytart\xF3hoz, \xE9s suttogva folytatta: - J\xFAd\xE1s el akarta rejteni a p\xE9nz\xE9t, titkos helyen, amelyr\u0151l csak \u0151 tudott."], "p": 3245}, {"t": "text", "c": ["- Rendk\xEDv\xFCl \xE9les elm\xE9j\u0171 magyar\xE1zat.", "Val\xF3sz\xEDn\u0171leg \xEDgy t\xF6rt\xE9nt.", "Most m\xE1r \xE9rtem: nem m\xE1sok csalogatt\xE1k teh\xE1t ki a v\xE1rosb\xF3l, hanem saj\xE1t elgondol\xE1sa.", "Igen, igen, \xEDgy t\xF6rt\xE9nhetett."], "p": 3246}, {"t": "text", "c": ["- Igen. J\xFAd\xE1s bizalmatlan volt, mindig dugdosta a p\xE9nz\xE9t az emberek el\u0151l. - \xC9s azt mondja, a Getsem\xE1ne-kertben fogja kerestetni..."], "p": 3247}, {"t": "text", "c": ["Mi\xE9rt \xE9ppen ott?", "Megvallom, ezt m\xE9g mindig nem \xE9rtem."], "p": 3248}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, mi sem egyszer\u0171bb enn\xE9l, prokur\xE1tor.", "Senkinek sem jutna esz\xE9be, ugyeb\xE1r, hogy \xFAton-\xFAtf\xE9len, ny\xEDlt, \xE1ttekinthet\u0151 helyen rejtse el a p\xE9nz\xE9t.", "J\xFAd\xE1s nem indult el sem a Hebronba, sem a Beth\xE1ni\xE1ba vezet\u0151 \xFAton.", "F\xE1s, v\xE9dett, rejtett helyen kellett lennie.", "Ilyen pedig a Getsem\xE1ne-kerten k\xEDv\xFCl nincs Jerusalaim k\xF6rny\xE9k\xE9n.", "Nem mehetett messzire."], "p": 3249}, {"t": "text", "c": ["- T\xF6k\xE9letesen meggy\u0151z\xF6tt.", "Nos teh\xE1t, mi a sz\xE1nd\xE9ka?"], "p": 3250}, {"t": "text", "c": ["- Halad\xE9ktalanul kerestetni kezdem a gyilkosokat, akik J\xFAd\xE1st a v\xE1roson k\xEDv\xFCl k\xF6vett\xE9k, magam pedig, amint m\xE1r mondottam, b\xEDr\xF3s\xE1g el\xE9 \xE1llok."], "p": 3251}, {"t": "text", "c": ["- De mi\xE9rt?"], "p": 3252}, {"t": "text", "c": ["- Az embereim tegnap este elvesz\xEDtett\xE9k szem el\u0151l J\xFAd\xE1st a piacon, k\xF6zvetlen\xFCl azut\xE1n, hogy kij\xF6tt Kajaf\xE1s palot\xE1j\xE1b\xF3l.", "Nem is \xE9rtem, hogyan t\xF6rt\xE9nhetett.", "Ilyesmi m\xE9g nem fordult el\u0151 \xE9letemben.", "A megbesz\xE9l\xE9s\xFCnk ut\xE1n nyomban figyelni kezdt\xFCk. De a baz\xE1r forgatag\xE1ban valahogy elvesztett\xFCk szem el\u0151l; furcsa vargabet\u0171t csin\xE1lt, \xE9s egyik pillanatr\xF3l a m\xE1sikra nyomtalanul elt\u0171nt."], "p": 3253}, {"t": "text", "c": ["- \xDAgy.", "Nos, Afranius, nem l\xE1tom indokoltnak, hogy \xE1tadjam mag\xE1t a b\xEDr\xF3s\xE1gnak.", "Mindent megtett, amit megtehetett, a vil\xE1gon senki sem lett volna k\xE9pes t\xF6bbre! - jelentette ki Pil\xE1tus mosolyogva.", "- Vonja felel\u0151ss\xE9gre a nyomo-z\xF3it, akik elvesztett\xE9k J\xFAd\xE1st. De vigy\xE1zzon, ebben az esetben sem szeretn\xE9m, ha t\xFAls\xE1gosan szigor\xFAan vonn\xE1 \u0151ket felel\u0151ss\xE9gre!", "V\xE9geredm\xE9nyben minden t\u0151l\xFCnk telhet\u0151t megtett\xFCnk annak a csirkefog\xF3nak az \xE9rdek\xE9ben.", "Maga kit\u0171n\u0151en \xE9rti a dolg\xE1t, Afranius. Nem tudom, mi a helyzet R\xF3m\xE1ban, de a kol\xF3ni\xE1kban nincsen p\xE1rja!..."], "p": 3254}, {"t": "text", "c": ["Igaz is, elfelejtettem megk\xE9rdezni - a prokur\xE1tor megd\xF6rzs\xF6lte homlok\xE1t -, hogyan tudt\xE1k vajon v\xE9ghezvinni, hogy a p\xE9nzt bedobt\xE1k Kajaf\xE1snak? - Mi sem egyszer\u0171bb, h\xE9gem\xF3n...", "A bossz\xFA\xE1ll\xF3k a f\u0151papi palota h\xE1t\xE1ba ker\xFCltek, ahol az utca a h\xE1ts\xF3 udvar ment\xE9n h\xFAz\xF3dik. \xC1tdobt\xE1k a csomagot a ker\xEDt\xE9sen."], "p": 3255}, {"t": "text", "c": ["- C\xE9dul\xE1t is tettek hozz\xE1?"], "p": 3256}, {"t": "text", "c": ["- Igen, pontosan \xFAgy, ahogyan \xE9rtes\xFCl\xE9sei sz\xF3ltak, prokur\xE1tor.", "K\xFCl\xF6nben... - Afranius let\xE9pte az ersz\xE9nyr\u0151l a pecs\xE9tet, \xE9s tartalm\xE1t odamutatta Pil\xE1tusnak."], "p": 3257}, {"t": "text", "c": ["- Vigy\xE1zzon, mit csin\xE1l, Afranius, hiszen ez hivatalos pecs\xE9t!"], "p": 3258}, {"t": "text", "c": ["- Egy percig se t\xF6rje a fej\xE9t, \xF3, h\xE9gem\xF3n - v\xE1laszolta Afranius, \xE9s becsukta az ersz\xE9nyt."], "p": 3259}, {"t": "text", "c": ["- H\xE1t mag\xE1nak minden pecs\xE9tje megvan? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus \xF6nk\xE9ntelen\xFCl elmosolyodva."], "p": 3260}, {"t": "text", "c": ["- A mi munk\xE1nkhoz ez elengedhetetlen, prokur\xE1tor - v\xE1laszolta Afranius cseppet sem mosolyogva, s\u0151t ink\xE1bb nagyon is szigor\xFAan."], "p": 3261}, {"t": "text", "c": ["- K\xE9pzelem, micsoda felfordul\xE1s t\xE1madt ott Kajaf\xE1sn\xE1l!"], "p": 3262}, {"t": "text", "c": ["- Igen, prokur\xE1tor, \xF3ri\xE1si izgalom t\xF6rt ki.", "Engem is halad\xE9ktalanul odah\xEDvtak..."], "p": 3263}, {"t": "text", "c": ["A s\xF6t\xE9tben is l\xE1tszott, hogy Pil\xE1tus szeme megvillan."], "p": 3264}, {"t": "text", "c": ["- Ez igaz\xE1n \xE9rdekes!"], "p": 3265}, {"t": "text", "c": ["- Ellentmondani b\xE1torkodom, h\xE9gem\xF3n. Egy\xE1ltal\xE1n nem volt \xE9rdekes.", "Unalmas, f\xE1raszt\xF3 hist\xF3ria.", "K\xE9rd\xE9semre, nem fizettek-e ki aznap valakinek p\xE9nzt a palot\xE1ban, kategorikus nemmel v\xE1laszoltak."], "p": 3266}, {"t": "text", "c": ["- \xDAgy?!", "H\xE1t, ha nem fizettek, akkor nem fizettek.", "Ann\xE1l nehezebb lesz megtal\xE1lni a gyilkosokat."], "p": 3267}, {"t": "text", "c": ["- Teljesen igaza van, prokur\xE1tor."], "p": 3268}, {"t": "text", "c": ["- Tudja, Afranius, mi jutott most hirtelen eszembe? Vajon nem k\xF6vetett-e el \xF6ngyilkoss\xE1got?"], "p": 3269}, {"t": "text", "c": ["Afranius h\xE1trad\u0151lt sz\xE9k\xE9n, annyira meglep\u0151d\xF6tt a k\xE9rd\xE9sen. - \xD3, nem, prokur\xE1tor, bocs\xE1sson meg, de ez teljess\xE9ggel elk\xE9pzelhetetlen!"], "p": 3270}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, ebben a v\xE1rosban minden elk\xE9pzelhet\u0151!", "Hajland\xF3 voln\xE9k ak\xE1rmibe fogadni, hogy r\xF6vid id\u0151n bel\xFCl ez a h\xEDr fogja bej\xE1rni a v\xE1rost!"], "p": 3271}, {"t": "text", "c": ["Afranius ism\xE9t a helytart\xF3ra vetette \xE9les pillant\xE1s\xE1t, kis ideig gondolkozott, majd ekk\xE9ppen v\xE1laszolt: - Az meglehet, prokur\xE1tor."], "p": 3273}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tusnak l\xE1that\xF3an nehez\xE9re esett elszakadni ett\u0151l az \xFCgyt\u0151l, a keri\xE1thb\xE9li meggyilkol\xE1s\xE1t\xF3l, holott m\xE1r igaz\xE1n minden tiszt\xE1z\xF3dott. Szinte \xE1br\xE1ndosan jegyezte meg:"], "p": 3274}, {"t": "text", "c": ["- Szerettem volna l\xE1tni, ahogy meggyilkolj\xE1k."], "p": 3275}, {"t": "text", "c": ["- Rendk\xEDv\xFCli szak\xE9rtelemmel gyilkolt\xE1k meg, h\xE9gem\xF3n - v\xE1laszolta Afranius, gunyoros pillant\xE1ssal s\xFArolva Pil\xE1tust."], "p": 3276}, {"t": "text", "c": ["- Honnan tudja?"], "p": 3277}, {"t": "text", "c": ["- M\xE9lt\xF3ztass\xE9k egy pillant\xE1st vetni az ersz\xE9nyre, helytart\xF3 - felelte Afranius. - J\xFAd\xE1s v\xE9re patakokban folyt, ez\xE9rt kezeskedem.", "El\xE9g meggyilkoltat l\xE1ttam \xE9letemben, prokur\xE1tor."], "p": 3278}, {"t": "text", "c": ["- Ezek szerint nem fog felt\xE1madni?- De igen, prokur\xE1tor, felt\xE1mad - v\xE1laszolta Afranius filoz\xF3fus mosolyg\xE1ssal."], "p": 3279}, {"t": "text", "c": ["- Majd felt\xE1mad, ha megsz\xF3lal annak a Messi\xE1snak a harson\xE1ja, akire itt v\xE1rnak.", "De el\u0151bb nem."], "p": 3280}, {"t": "text", "c": ["- Helyes, Afranius, ezt a k\xE9rd\xE9st tiszt\xE1ztuk.", "Most t\xE9rj\xFCnk \xE1t a temet\xE9sre."], "p": 3281}, {"t": "text", "c": ["- A kiv\xE9gzettek el vannak temetve, prokur\xE1tor."], "p": 3282}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, Afranius, igaz\xE1n v\xE9tek volna \xF6nt a b\xEDr\xF3s\xE1gnak \xE1tadni.", "Ellenkez\u0151leg, a legmagasabb jutalmat \xE9rdemli.", "Hogy t\xF6rt\xE9nt a dolog?"], "p": 3283}, {"t": "text", "c": ["Afranius elbesz\xE9lte: m\xEDg \u0151 maga J\xFAd\xE1s \xFCgy\xE9vel foglalkozott, a titkos \u0151rs\xE9g egy osztaga, Afranius helyettes\xE9nek vezet\xE9s\xE9vel, naplementekor f\xF6l\xE9rt a dombra.", "Az egyik holttestet m\xE1r nem tal\xE1lt\xE1k ott.", "- Pil\xE1tus \xF6sszerezzent: - Hogy \xE9n ezt nem l\xE1ttam el\u0151re!... - mondta rekedten."], "p": 3285}, {"t": "text", "c": ["- Ne nyugtalankodj\xE9k, helytart\xF3 - csit\xEDtotta Afranius, \xE9s folytatta besz\xE1mol\xF3j\xE1t: - Dismas \xE9s Gestas holttest\xE9t \xF6sszeszedt\xE9k, addigra m\xE1r ragadoz\xF3 madarak v\xE1jt\xE1k ki szem\xFCket... \xE9s nyomban a harmadik tetem keres\xE9s\xE9re indultak.", "Hamarosan meg is tal\xE1lt\xE1k.", "A Koponyahegy \xE9szaki lejt\u0151j\xE9n l\xE9v\u0151 barlangban egy ember..."], "p": 3286}, {"t": "text", "c": ["- L\xE9vi M\xE1t\xE9 - sz\xF3lt Pil\xE1tus, nem k\xE9rd\u0151, hanem \xE1ll\xEDt\xF3 hangs\xFAllyal."], "p": 3287}, {"t": "text", "c": ["- \xDAgy van, prokur\xE1tor..."], "p": 3288}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi M\xE1t\xE9 ott a barlangban v\xE1rta, hogy beesteledj\xE9k.", "Vele volt Jesua Ha-Nocri mez\xEDtelen teteme.", "Amikor az egyik \u0151r f\xE1kly\xE1val behatolt a barlangba, L\xE9vi k\xE9ts\xE9gbeesett, tombolni kezdett.", "Olyasmit ord\xEDtozott, hogy \u0151 nem k\xF6vetett el semmif\xE9le b\u0171ncselekm\xE9nyt, a t\xF6rv\xE9ny szerint ak\xE1rkinek jog\xE1ban \xE1ll eltemetni egy hal\xE1lra \xEDt\xE9lt b\u0171n\xF6st, ha \xE9ppen \xFAgy tartja kedve.", "Azt is mondta, hogy nem hajland\xF3 megv\xE1lni a tetemt\u0151l.", "\xD6sszef\xFCgg\xE9stelen szavakat kiab\xE1lt, hol k\xF6ny\xF6rg\xF6tt, hol fenyeget\u0151z\xF6tt, \xE1tkoz\xF3dott..."], "p": 3289}, {"t": "text", "c": ["- Meg kellett k\xF6t\xF6zni? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus komoran."], "p": 3290}, {"t": "text", "c": ["- Nem, \xF3, nem, prokur\xE1tor - v\xE1laszolta Afranius megnyugtat\xF3an. - Siker\xFClt lecsillap\xEDtani az orc\xE1tlan d\xFCh\xF6ng\u0151t; megmagyar\xE1zt\xE1k neki, hogy a test eltemettetik."], "p": 3291}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi felfogta, \xE9s elcsendes\xFClt, de kijelentette, nem t\xE1vozik, hanem jelen akar lenni a temet\xE9sn\xE9l.", "Azt mondta, akkor se megy el, ha meg\xF6lik, s\u0151t erre a c\xE9lra felaj\xE1nlotta a n\xE1la l\xE9v\u0151 keny\xE9rv\xE1g\xF3 k\xE9st."], "p": 3292}, {"t": "text", "c": ["- Elkergett\xE9k? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus fojtottan."], "p": 3293}, {"t": "text", "c": ["- Nem, \xF3, nem, prokur\xE1tor. Helyettesem megengedte, hogy jelen legyen a temet\xE9sen."], "p": 3294}, {"t": "text", "c": ["- Melyik helyettese vezette az akci\xF3t?"], "p": 3295}, {"t": "text", "c": ["- Tolmaeus - felelte Afranius, \xE9s aggodalmasan k\xE9rdezte: - Tal\xE1n hib\xE1t k\xF6vetett el?"], "p": 3296}, {"t": "text", "c": ["- Folytassa, k\xE9rem - mondta Pil\xE1tus.", "- Hib\xE1r\xF3l sz\xF3 sincs. \xC1ltal\xE1ban meg vagyok lepve, Afranius: \xFAgy l\xE1tom, olyan emberrel van dolgom, aki sosem k\xF6vet el hib\xE1t; \xE9s ez az ember: maga."], "p": 3297}, {"t": "text", "c": ["- L\xE9vi M\xE1t\xE9t a kiv\xE9gzettek test\xE9vel egy\xFCtt feltett\xE9k a szek\xE9rre, \xE9s k\xE9t \xF3ra m\xFAlva el\xE9rkeztek egy lakatlan hasad\xE9khoz, Jerusalaimt\xF3l \xE9szakra.", "Az osztag katon\xE1i, felv\xE1ltva, egy \xF3ra leforg\xE1sa alatt m\xE9ly g\xF6dr\xF6ket \xE1stak, \xE9s bel\xE9temett\xE9k mind a h\xE1rom el\xEDt\xE9ltet."], "p": 3298}, {"t": "text", "c": ["- Ruh\xE1tlanul?"], "p": 3299}, {"t": "text", "c": ["- Nem, prokur\xE1tor, az osztag chitonokat vitt mag\xE1val erre a c\xE9lra.", "Az eltemetettek ujj\xE1ra gy\u0171r\u0171t h\xFAztak, Jesua gy\u0171r\u0171j\xE9n egy bev\xE1g\xE1s van, Dismas\xE9n kett\u0151, Gestas\xE9n h\xE1rom.", "A s\xEDrt beh\xE1nyt\xE1k, lefedt\xE9k k\u0151vel.", "Tolmaeus mit sem tud az ismertet\u0151jelr\u0151l."], "p": 3300}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, ha ezt el\u0151re sejtettem volna - morfond\xEDrozott Pil\xE1tus, homlok\xE1t red\u0151kbevonva. - Besz\xE9lnem kellett volna azzal a L\xE9vi M\xE1t\xE9val... - Odakinn v\xE1rakozik, h\xE9gem\xF3n. Pil\xE1tus t\xE1gra ny\xEDlt szemmel, hosszan n\xE9zett Afraniusra, majd megsz\xF3lalt: - K\xF6sz\xF6n\xF6m, amit ebben az \xFCgyben v\xE9gzett. K\xE9rem, holnap k\xFCldje el hozz\xE1m Tolmaeust, de el\u0151bb k\xF6z\xF6lje vele, hogy megel\xE9ged\xE9semet akarom neki kifejezni; \xF6nt pedig, Afranius, arra k\xE9rem - s a sz\xE9ken hever\u0151 der\xE9ksz\xEDja t\xE1sk\xE1j\xE1b\xF3l gy\u0171r\u0171t vett el\u0151, \xE9s odany\xFAjtotta a titkosszolg\xE1lat parancsnok\xE1nak -, k\xE9rem, fogadja ezt el t\u0151lem eml\xE9k\xFCl. Afranius m\xE9lyen meghajolt:"], "p": 3305}, {"t": "text", "c": ["- Kit\xFCntet\xE9snek veszem, helytart\xF3!"], "p": 3306}, {"t": "text", "c": ["- A temet\xE9st v\xE9gz\u0151 osztag kapjon jutalmat.", "A J\xFAd\xE1st elszalaszt\xF3 nyomoz\xF3k r\xE9szes\xFCljenek szigor\xFA fedd\xE9sben.", "L\xE9vi M\xE1t\xE9t pedig k\xE9retem ide, most r\xF6gt\xF6n.", "R\xE9szletes t\xE1j\xE9koztat\xE1st akarok t\u0151le k\xE9rni Jesua \xFCgy\xE9ben."], "p": 3307}, {"t": "text", "c": ["- Igenis, prokur\xE1tor \u2014 v\xE1laszolta Afranius, \xE9s hajlongva h\xE1tr\xE1lt; a helytart\xF3 pedig tapsolt, \xE9s kiki\xE1ltott:"], "p": 3308}, {"t": "text", "c": ["- L\xE1mp\xE1t az oszlopcsarnokba!"], "p": 3309}, {"t": "text", "c": ["Afranius m\xE1r kil\xE9pett a kertbe, s Pil\xE1tus h\xE1ta m\xF6g\xF6tt, a szolg\xE1k kez\xE9ben l\xE1mpaf\xE9ny villant.", "Csakhamar h\xE1rom m\xE9cses vil\xE1g\xEDtott az asztalon a helytart\xF3 el\u0151tt, \xE9s a holdas \xE9j kih\xE1tr\xE1lt a kertbe - mintha Afranius mag\xE1val vitte volna.", "Afranius hely\xE9be pedig - az \xF3ri\xE1s termet\u0171 centurio oldal\xE1n - cing\xE1r, alacsony ismeretlen l\xE9pett a kolonn\xE1dba. A centurio a helytart\xF3 pillant\xE1s\xE1ra nyomban elt\xE1vozott, \xE9s elt\u0171nt a kertben."], "p": 3310}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor moh\xF3n, kiss\xE9 riadtan s gyanakv\xF3n f\xFCrk\xE9szte a j\xF6vev\xE9ny arc\xE1t. \xEDgy n\xE9zi az ember azt, akir\u0151l sokat hallott, akire sokat gondolt, m\xEDg v\xE9g\xFCl most szemt\u0151l szemben l\xE1thatja."], "p": 3311}, {"t": "text", "c": ["Alig negyven\xE9vesnek l\xE1tszott, fekete volt, toprongyos, talpig s\xE1ros; sand\xE1n, farkas m\xF3dj\xE1ra villog\xF3 szemmel n\xE9zett a prokur\xE1torra.", "Egy sz\xF3, mint sz\xE1z, r\xFAt \xE9s kellemetlen megjelen\xE9s\xE9vel legink\xE1bb v\xE1rosi koldust form\xE1zott, abb\xF3l a fajt\xE1b\xF3l, amely csak \xFAgy hemzseg a templom el\u0151tti t\xE9ren meg az Als\xF3v\xE1ros l\xE1rm\xE1s, mocskos piacain."], "p": 3312}, {"t": "text", "c": ["A hallgat\xE1s el\xE9g sok\xE1ig tartott, s v\xE9g\xFCl is a j\xF6vev\xE9ny furcsa viselked\xE9se t\xF6rte meg.", "L\xE9vi M\xE1t\xE9 arcsz\xEDne elv\xE1ltozott; megt\xE1ntorodott, \xE9s ha piszkos kez\xE9vel meg nem kapaszkodik az asztal sz\xE9l\xE9ben, elv\xE1g\xF3dott volna."], "p": 3313}, {"t": "text", "c": ["- Mi lelt? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus."], "p": 3314}, {"t": "text", "c": ["- Semmi - felelte L\xE9vi M\xE1t\xE9, \xE9s nagyot nyelt.", "V\xE9kony, csupasz, piszokt\xF3l sz\xFCrke nyaka kidagadt, \xE9s \xFAjra lelappadt."], "p": 3315}, {"t": "text", "c": ["- Mi bajod, v\xE1laszolj!"], "p": 3316}, {"t": "text", "c": ["- Elf\xE1radtam. - \xC9s L\xE9vi mogorva tekintet\xE9t a padl\xF3ra szegezte. - \xDClj le - sz\xF3l\xEDtotta fel Pil\xE1tus, a karossz\xE9kre mutatva."], "p": 3318}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi bizalmatlanul n\xE9zett a helytart\xF3ra, k\xF6zelebb l\xE9pett a karossz\xE9khez, riadtan sand\xEDtott arany karf\xE1j\xE1ra, v\xE9g\xFCl le\xFClt, de nem a karossz\xE9kbe, hanem mell\xE9je a padl\xF3ra."], "p": 3319}, {"t": "text", "c": ["- Magyar\xE1zd meg, m\xE9rt nem a karossz\xE9kbe \xFClt\xE9l?"], "p": 3320}, {"t": "text", "c": ["- Koszos vagyok, \xF6sszepiszk\xEDtom - felelte L\xE9vi, f\xF6ldre s\xFCtve pillant\xE1s\xE1t."], "p": 3321}, {"t": "text", "c": ["- Mindj\xE1rt kapsz enni."], "p": 3322}, {"t": "text", "c": ["- Nem k\xE9rek semmit."], "p": 3323}, {"t": "text", "c": ["- Minek hazudsz? - k\xE9rdezte Pil\xE1tus halkan. - Hisz eg\xE9sz nap nem ett\xE9l, t\xE1n m\xE9g r\xE9gebben.", "Rendben van, ha nem akarsz, ne egy\xE9l.", "Az\xE9rt h\xEDvattalak, hogy megmutasd a k\xE9st, ami n\xE1lad volt.- A katon\xE1k elvett\xE9k, amikor idehoztak."], "p": 3324}, {"t": "text", "c": ["- Majd idegesen hozz\xE1tette: - Int\xE9zkedj\xE9k, hogy visszaadj\xE1k, mert \xFAgy loptam, \xE9s vissza akarom vinni a tulajdonos\xE1nak."], "p": 3325}, {"t": "text", "c": ["- Minek loptad?"], "p": 3326}, {"t": "text", "c": ["- Hogy elv\xE1gjam a k\xF6teleket."], "p": 3327}, {"t": "text", "c": ["- Marcus! - sz\xF3l\xEDtotta a prokur\xE1tor, \xE9s a Patk\xE1ny\xF6l\u0151 megjelent a kolonn\xE1dban.", "- Adj\xE1tok ide ennek az embernek a k\xE9s\xE9t."], "p": 3328}, {"t": "text", "c": ["A centurio a der\xE9ksz\xEDj\xE1n f\xFCgg\u0151 k\xE9t h\xFCvely egyik\xE9b\u0151l el\u0151vette a mocskos keny\xE9rv\xE1g\xF3 k\xE9st, \xE1tadta a helytart\xF3nak, s ism\xE9t elt\xE1vozott."], "p": 3329}, {"t": "text", "c": ["- Honn\xE9t szerezted?"], "p": 3330}, {"t": "text", "c": ["- A hebroni kapun\xE1l van egy p\xE9kbolt, amint be\xE9r az ember a v\xE1rosba, mindj\xE1rt bal k\xE9z fel\u0151l."], "p": 3331}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus n\xE9zegette a sz\xE9les peng\xE9t, kipr\xF3b\xE1lta ujj\xE1val, el\xE9g \xE9les-e, s azut\xE1n \xEDgy sz\xF3lt:"], "p": 3332}, {"t": "text", "c": ["- A k\xE9s miatt ne agg\xF3dj, visszaviszik a boltba.", "Most m\xE1st k\xE9rek t\u0151led. Mutasd meg nekem a pergament, amelyet mindig magadn\xE1l hordasz, s amelyre Jesua szavait jegyezted f\xF6l."], "p": 3333}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi gy\u0171l\xF6lk\xF6dve tekintett Pil\xE1tusra, \xE9s elvigyorodott - olyan gonosz mosolyg\xE1ssal, hogy arc\xE1t v\xE9gk\xE9pp elr\xFAt\xEDtotta."], "p": 3334}, {"t": "text", "c": ["- El akarja venni? - mordult. - Az utols\xF3 kincsemet, mindenemet el akarja venni? - Nem azt mondtam: add ide - felelte Pil\xE1tus. - Azt mondtam: mutasd meg."], "p": 3336}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi az inge alatt kotor\xE1szott, \xE9s pergamentekercset h\xFAzott el\u0151.", "Pil\xE1tus fogta, kibontotta, lefektette az asztalra a m\xE9csesek k\xF6z\xE9, \xE9s hunyorogva tanulm\xE1nyozni kezdte a tint\xE1val \xEDrt, nehezen olvashat\xF3 bet\u0171ket.", "Neh\xE9z volt kih\xE1mozni az \xE9rtelm\xE9t a girbegurba sorokb\xF3l, Pil\xE1tus \xF6sszeh\xFAzta a szem\xF6ld\xF6k\xE9t, eg\xE9szen a pergamen f\xF6l\xE9 hajolt, ujj\xE1t v\xE9gigvezette a sorokon.", "Nagy nehezen annyit siker\xFClt kih\xE1moznia, hogy a lapon holmi b\xF6lcs mond\xE1sok, adatok, gazdas\xE1gi f\xF6ljegyz\xE9sek meg verst\xF6red\xE9kek sorakoznak kusza \xF6sszevisszas\xE1gban \\" hal\xE1l nincsen... - olvasta, \xE9s ut\xE1na: -...tegnap fasz\xE9npar\xE1zson s\xFClt gyenge tavaszi b\xE1r\xE1nyt ett\xFCnk...\\"", "Pil\xE1tus hunyorogva, fintorogva az er\u0151fesz\xEDt\xE9st\u0151l, eff\xE9l\xE9ket olvasott: ,...megl\xE1tjuk az \xE9let tiszta viz\xE9t... az emberis\xE9g \xE1tl\xE1tsz\xF3 krist\xE1lyon \xE1tfog a Napba n\xE9zni...\\"", "S ekkor \xF6sszerezzent, mert a pergamen legutols\xF3 soraib\xF3l e szavak t\u0171ntek szem\xE9be: ,...legnagyobb b\u0171n... a gy\xE1vas\xE1g.\\""], "p": 3337}, {"t": "text", "c": ["\xD6sszecsavarta a pergament, \xE9s hat\xE1rozott mozdulattal visszaadta L\xE9vinek."], "p": 3338}, {"t": "text", "c": ["- Fogjad - mondta, majd r\xF6vid hallgat\xE1s ut\xE1n \xEDgy folytatta: - Amint l\xE1tom, tanult ember vagy, k\xE1r \xEDgy egyed\xFCl bolyonganod, koldusg\xFAny\xE1ban, otthontalanul.", "Nekem nagy k\xF6nyvt\xE1ram van Caesare\xE1ban, gazdag vagyok, \xE9s szolg\xE1latomba akarlak fogadni.", "Papiruszaimat fogod rendezni, \u0151rizni, lesz \xE9lelmed, tisztess\xE9ges ruh\xE1d."], "p": 3339}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi fel\xE1llt, \xFAgy v\xE1laszolt:"], "p": 3340}, {"t": "text", "c": ["- Nem. Nem akarlak szolg\xE1lni."], "p": 3341}, {"t": "text", "c": ["A prokur\xE1tor arca els\xF6t\xE9t\xFClt. - Mi\xE9rt nem? Kellemetlen vagyok neked... vagy f\xE9lsz t\u0151lem?"], "p": 3342}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi arc\xE1t ugyanaz a gonosz mosolyg\xE1s torz\xEDtotta el:"], "p": 3343}, {"t": "text", "c": ["- Nem, hanem te fogsz t\u0151lem f\xE9lni.", "Nem lesz k\xF6nny\u0171 a szemembe n\xE9zned, miut\xE1n meg\xF6lted \u0151t."], "p": 3344}, {"t": "text", "c": ["- Hallgass! - sz\xF3lt r\xE1 Pil\xE1tus."], "p": 3345}, {"t": "text", "c": ["- Nesze, fogadd el ezt a p\xE9nzt.L\xE9vi tagad\xF3an r\xE1zta fej\xE9t, a prokur\xE1tor pedig \xEDgy folytatta:"], "p": 3346}, {"t": "text", "c": ["- Tudom, te Jesua tan\xEDtv\xE1ny\xE1nak vallod magad, de \xE9n azt mondom neked, nem \xE9rtetted meg a tan\xEDt\xE1sait.", "Mert ha meg\xE9rtetted volna, akkor most elfogadn\xE1d, amit felk\xEDn\xE1lok.", "Vedd tekintetbe, hogy hal\xE1la el\u0151tt megmondta, nem v\xE1dol senkit. - Int\u0151n f\xF6lemelte mutat\xF3ujj\xE1t, arca megr\xE1ndult. - \u0150 maga f\xF6lt\xE9tlen\xFCl elfogadott volna valamit.", "Te kegyetlen vagy, \u0151 nem volt az.", "Hov\xE1 m\xE9gy?"], "p": 3347}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi az asztalhoz l\xE9pett, mindk\xE9t kez\xE9vel r\xE1t\xE1maszkodott, \xE9s \xE9g\u0151 szemmel meredt a helytart\xF3ra: - Vedd tudom\xE1sul, h\xE9gem\xF3n - suttogta -, hogy van valaki Jerusalaimban, akit le fogok sz\xFArni.", "Az\xE9rt mondom meg el\u0151re, hogy tudd, lesz m\xE9g v\xE9ront\xE1s."], "p": 3349}, {"t": "text", "c": ["- \xC9n is tudom, hogy lesz - felelte Pil\xE1tus. - Nem lepnek meg a szavaid.", "Term\xE9szetesen engem akarsz meg\xF6lni, ugye?"], "p": 3350}, {"t": "text", "c": ["- Nem, az am\xFAgy sem siker\xFClne - v\xE1laszolta L\xE9vi r\xFAt vigyorg\xE1ssal. - Nem vagyok olyan ostoba, hogy erre sz\xE1m\xEDtsak. De a keri\xE1thb\xE9li J\xFAd\xE1st meg\xF6l\xF6m, ennek szentelem h\xE1tral\xE9v\u0151 \xE9letemet."], "p": 3351}, {"t": "text", "c": ["A helytart\xF3 szem\xE9ben boldog \xF6r\xF6m csillant fel, k\xF6zelebb intette mag\xE1hoz L\xE9vi M\xE1t\xE9t, \xE9s s\xFAgva sz\xF3lt:"], "p": 3352}, {"t": "text", "c": ["- Ez nem fog siker\xFClni, ne is f\xE1radj.", "J\xFAd\xE1st ma \xE9jszaka meg\xF6lt\xE9k."], "p": 3353}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi h\xE1trah\u0151k\xF6lt, \u0151rj\xF6ng\u0151 pillant\xE1st vetett maga k\xF6r\xE9, felord\xEDtott: - Kitette ezt?"], "p": 3355}, {"t": "text", "c": ["- Ne l\xE9gy f\xE9lt\xE9keny - mondta Pil\xE1tus, \xE9s sz\xE9les mosollyal d\xF6rzs\xF6lgette kezeit. - Rajtad k\xEDv\xFCl is voltak h\xEDvei."], "p": 3356}, {"t": "text", "c": ["- Ki tette? - ism\xE9telte L\xE9vi s\xFAgva."], "p": 3357}, {"t": "text", "c": ["Pil\xE1tus halkan v\xE1laszolt: - \xC9n tettem."], "p": 3359}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vinek leesett az \xE1lla, elk\xE9pedve meredt a prokur\xE1torra, aki halkan folytatta:"], "p": 3360}, {"t": "text", "c": ["- Ez persze nem sok, de az\xE9rt m\xE9gis valami, amit \xE9n tettem. - Majd hozz\xE1tette: - No, most elfogadsz t\u0151lem valamit?"], "p": 3361}, {"t": "text", "c": ["L\xE9vi megenyh\xFClt, gondolkodott, v\xE9g\xFCl megsz\xF3lalt:"], "p": 3362}, {"t": "text", "c": ["- Adass nekem egy lap tiszta pergament."], "p": 3363}, {"t": "text", "c": ["Elm\xFAlt egy \xF3ra.", "L\xE9vi m\xE1r nem volt a palot\xE1ban.", "A hajnal csendj\xE9t csak a kertben \u0151rt \xE1ll\xF3 katon\xE1k halk l\xE9ptei t\xF6rt\xE9k meg.", "A hold megfakult, az \xE9g t\xFAls\xF3 fel\xE9n halv\xE1ny foltocska feh\xE9rlett: a hajnalcsillag.", "A m\xE9csesek r\xE9ges-r\xE9g kihunytak.", "A helytart\xF3 az \xE1gyon fek\xFCdt.", "Kez\xE9t arca al\xE1 t\xE9ve aludt, halkan l\xE9legzett.", "Mellette aludt Banga."], "p": 3364}, {"t": "text", "c": ["\xCDgy \xE9rte Nisz\xE1n h\xF3 tizen\xF6t\xF6dik napj\xE1nak virradata Ponczius Pil\xE1tust, J\xFAdea \xF6t\xF6dik prokur\xE1tor\xE1t."], "p": 3365}]}';export{t as default};
