const e='{"head": {"author": "MIHAIL BULGAKOV", "title": "A MESTER \xC9S MARGARITA"}, "body": [{"t": "h2", "c": "EPIL\xD3GUS", "p": 4291}, {"t": "text", "c": ["De h\xE1t mi t\xF6rt\xE9nt Moszkv\xE1ban azut\xE1n, hogy Woland szombaton, napsz\xE1lltakor, elhagyta a f\u0151v\xE1rost, \xE9s k\xEDs\xE9ret\xE9vel egy\xFCtt elt\u0171nt a Ver\xE9bhegyr\u0151l?"], "p": 3850}, {"t": "text", "c": ["Azt, ugyeb\xE1r, mondanunk sem kell, hogy m\xE9g j\xF3 ideig a legval\xF3sz\xEDn\u0171tlenebb h\xEDrek sz\xE1llongtak nagy zajjal a f\u0151v\xE1rosban, sz\xE9lsebesen elterjedve az eg\xE9sz orsz\xE1gban, isten h\xE1ta m\xF6g\xF6tti kis zugokba is eljutva. Ezeket a pletyk\xE1kat m\xE9g elism\xE9telni sem \xE9rdemes."], "p": 3851}, {"t": "text", "c": ["E hiteles besz\xE1mol\xF3 \xEDr\xF3ja, Feodoszij\xE1ba utazva, saj\xE1t f\xFCl\xE9vel hallotta a vonaton, hogy Moszkv\xE1ban k\xE9tezer ember cs\u0151d\xFClt ki a sz\xEDnh\xE1zb\xF3l a sz\xF3 szoros \xE9rtelm\xE9ben egy f\xFCgefalev\xE9lnyi \xF6lt\xF6zet n\xE9lk\xFCl, \xE9s ilyen \xE1llapotban sz\xE9ledtek haza taxin."], "p": 3852}, {"t": "text", "c": ["- A Gonosz... a s\xE1t\xE1n... - suttogt\xE1k mindenfel\xE9, a sorokban a tejbolt el\u0151tt, villamoson, \xE1ruh\xE1zban, lak\xE1sban, konyh\xE1kban, vonaton, vicin\xE1lison \xE9s t\xE1vols\xE1gi gyorson egyar\xE1nt, \xE1llom\xE1sokon \xE9s bakterh\xE1zakban, nyaral\xF3ban, strandon."], "p": 3853}, {"t": "text", "c": ["M\u0171veltebb, fejlettebb \xF6ntudat\xFA szem\xE9lyek term\xE9szetesen nem adtak hitelt a mendemond\xE1knak, miszerint a Gonosz megl\xE1togatta volna Moszkv\xE1t; csak nevettek a sz\xE1llong\xF3 h\xEDreken, \xE9s megpr\xF3b\xE1lt\xE1k jobb bel\xE1t\xE1sra t\xE9r\xEDteni a pletyka terjeszt\u0151it.", "A t\xE9ny azonban m\xE9giscsak t\xE9ny marad, magyar\xE1zat n\xE9lk\xFCl el nem int\xE9zhet\u0151: elv\xE9gre valaki m\xE9giscsak j\xE1rt Moszkv\xE1ban! Err\u0151l nagyon is \xE9kessz\xF3l\xF3an tan\xFAskodik a Gribojedov hely\xE9n maradt zsar\xE1tnok, no meg sok minden egy\xE9b."], "p": 3854}, {"t": "text", "c": ["A m\u0171veltebb emberek a nyomoz\xF3 hat\xF3s\xE1gok p\xE1rtj\xE1ra \xE1lltak: rendk\xEDv\xFCl \xFCgyes hipnotiz\u0151r\xF6k, hasbesz\xE9l\u0151k b\u0171nsz\xF6vetkezete gar\xE1zd\xE1lkodott a f\u0151v\xE1rosban."], "p": 3855}, {"t": "text", "c": ["Moszkv\xE1ban, valamint Moszkv\xE1n k\xEDv\xFCl term\xE9szetesen halad\xE9ktalanul er\xE9lyes int\xE9zked\xE9seket foganatos\xEDtottak a banda elfog\xE1s\xE1ra; sajnos azonban a hat\xF3s\xE1gok buzgalm\xE1t nem koron\xE1zta siker.", "A mag\xE1t Wolandnak nevez\u0151 egy\xE9n cinkosaival egy\xFCtt elt\u0171nt a f\u0151v\xE1rosb\xF3l, t\xF6bb\xE9 nem jelentkezett, semmif\xE9le \xE9letjelt nem adott mag\xE1r\xF3l.", "Mi sem term\xE9szetesebb, az a feltev\xE9s mer\xFClt f\xF6l, hogy k\xFClf\xF6ldre sz\xF6k\xF6tt,noha onn\xE9t sem \xE9rkezett h\xEDre."], "p": 3856}, {"t": "text", "c": ["Sok\xE1ig folyt a nyomoz\xE1s a Woland-\xFCgyben. Val\xF3ban rendk\xEDv\xFCli hist\xF3ria volt!", "Nem sz\xF3lva a n\xE9gy le\xE9gett \xE9p\xFCletr\u0151l, meg a sok sz\xE1z emberr\u0151l, aki bele\u0151r\xFClt a dologba, hal\xE1los \xE1ldozatok is voltak.", "Kett\u0151r\u0151l ezt teljes hat\xE1rozotts\xE1ggal \xE1ll\xEDthatjuk: Berliozr\xF3l meg a volt Meigel b\xE1r\xF3r\xF3l, az idegenforgalmi hivatal e szerencs\xE9tlen alkalmazottj\xE1r\xF3l.", "Ezeket val\xF3ban meg\xF6lte a banda; az ut\xF3bbinak megszenesedett csontjait a Szadovaja 302/B 50-es sz\xE1m\xFA lak\xE1s\xE1ban tal\xE1lt\xE1k meg a t\u0171zv\xE9sz ut\xE1n.", "Egy sz\xF3, mint sz\xE1z, a hal\xE1los \xE1ldozatok okvetlen\xFCl sz\xFCks\xE9gess\xE9 tett\xE9k a tov\xE1bbi nyomoz\xE1st."], "p": 3857}, {"t": "text", "c": ["Wolandnak azonban tov\xE1bbi \xE1ldozatai is voltak, miut\xE1n elt\u0171nt a f\u0151v\xE1rosb\xF3l, s ezek az \xE1ldozatok - b\xE1rmilyen szomor\xFA - a fekete kand\xFArok k\xF6r\xE9b\u0151l ker\xFCltek ki."], "p": 3858}, {"t": "text", "c": ["Az orsz\xE1g k\xFCl\xF6nb\xF6z\u0151 r\xE9szein legal\xE1bb sz\xE1zat l\u0151ttek agyon vagy irtottak ki m\xE1sf\xE9le m\xF3dszerekkel e hasznos, b\xE9k\xE9s, h\u0171s\xE9ges \xE1llatokb\xF3l.", "Vagy tizen\xF6t\xF6t szolg\xE1ltattak be a rend\u0151rs\xE9gnek k\xFCl\xF6nb\xF6z\u0151 v\xE1rosokban, n\xE9melyiket er\u0151sen megcsonk\xEDtott \xE1llapotban.", "Armavirban p\xE9ld\xE1ul egy polg\xE1rt\xE1rs megk\xF6t\xF6z\xF6tt mells\u0151 mancsokkal sz\xE1ll\xEDtott be egy ilyen \xE1rtatlan \xE1llatot a kapit\xE1nys\xE1gra."], "p": 3859}, {"t": "text", "c": ["Akkor cs\xEDpte rajta a kand\xFArt, amikor az alamuszi \xE1br\xE1zattal (mit csin\xE1ljunk, ilyen a macsk\xE1k arckifejez\xE9se!", "Ez nem rossz jellem\xFCkb\u0151l ered, hanem abb\xF3l a f\xE9lelm\xFCkb\u0151l, hogy n\xE1luk er\u0151sebb l\xE9nyek - kuty\xE1k vagy emberek - b\xE1ntani akarn\xE1k \u0151ket. Enn\xE9l mi sem k\xF6nnyebb, de higgy\xE9k el, nincsen benne semmi, de semmi dics\u0151s\xE9g!) - teh\xE1t alamuszi \xE1br\xE1zattal k\xE9sz\xFClt beosonni a lapulevelek k\xF6z\xE9."], "p": 3860}, {"t": "text", "c": ["A polg\xE1rt\xE1rs azonban let\xE9pte nyak\xE1b\xF3l nyakkend\u0151j\xE9t, hogy azzal megk\xF6t\xF6zze a kand\xFArt, s ahogy r\xE1vetette mag\xE1t, d\xFCh\xF6s fenyeget\xE9seket mormolt: - Ah\xE1, most ide, Armavirba tette \xE1t a sz\xE9khely\xE9t, hipnotiz\u0151r uram?", "Csakhogy mi nem ijed\xFCnk \xE1m meg mag\xE1t\xF3l!", "\xDAgy, most n\xE9m\xE1nak tetteti mag\xE1t?", "Hi\xE1ba, tudjuk mi, hogy mi f\xE1n termett uras\xE1god!"], "p": 3862}, {"t": "text", "c": ["\xDAgy hurcolta be a rend\u0151rs\xE9gre, a z\xF6ld nyakkend\u0151j\xE9vel \xF6sszek\xF6t\xF6z\xF6tt mells\u0151 l\xE1bain\xE1l fogva, \xE9s addig-addig rugdosta, am\xEDg el\xE9rte, hogy szeg\xE9ny p\xE1ra a h\xE1ts\xF3 l\xE1bain j\xE1rjon."], "p": 3863}, {"t": "text", "c": ["- Hallja, ne bolondozzon m\xE1r! - rivallt r\xE1 a kand\xFArra az utcagyerekek f\xFCtty\xF6get\xE9se k\xF6zepette.", "- Hi\xE1ba adja itt az \xE1rtatlant!", "J\xE1rjon \xFAgy, mint mindenki m\xE1s!"], "p": 3864}, {"t": "text", "c": ["A fekete kand\xFAr, szeg\xE9ny, csak a szem\xE9t d\xFCllesztette f\xE1jdalmasan.", "A term\xE9szet nem aj\xE1nd\xE9kozta meg a besz\xE9d adom\xE1ny\xE1val, \xEDgy nem tudott v\xE9dekezni.", "Megmenek\xFCl\xE9s\xE9t els\u0151sorban a rend\u0151rs\xE9gnek, m\xE1sodsorban pedig tulajdonos\xE1nak, egy tisztes \xF6reg \xF6zvegyasszonynak k\xF6sz\xF6nhette.", "Mihelyt beker\xFClt a rend\u0151rs\xE9gre, az \xFCgyeletesek nyomban meggy\u0151z\u0151dtek r\xF3la, hogy a kand\xFArt besz\xE1ll\xEDt\xF3 polg\xE1rt\xE1rsb\xF3l csak \xFAgy d\u0151l a p\xE1linkaszag, ami m\xE1ris gyanakv\xE1st \xE9bresztett.", "A n\xE9ni pedig, megtudv\xE1n a szomsz\xE9dokt\xF3l, hogy macsk\xE1j\xE1t elcs\xF3rt\xE1k, t\xFCst\xE9nt szaladt a rend\u0151rs\xE9gre, \xE9s m\xE9g idej\xE9n \xE9rkezett.", "A legjobb inform\xE1ci\xF3t adta a kand\xFArr\xF3l, elmagyar\xE1zta, hogy \xF6t \xE9ve, kiscica kora \xF3ta ismeri, t\u0171zbe teszi \xE9rte a kez\xE9t, sosem k\xF6vetett el semmi rosszat, \xE9s soha \xE9let\xE9ben nem j\xE1rt Moszkv\xE1ban.", "Armavirban sz\xFCletett, ott n\u0151tt fel, ott tanult eger\xE9szni."], "p": 3865}, {"t": "text", "c": ["A kand\xFArt kioldozt\xE1k \xE9s visszaszolg\xE1ltatt\xE1k tulajdonos\xE1nak. Szeg\xE9nyke, igaz, egy szomor\xFA \xE9lm\xE9nnyel lett gazdagabb: a maga b\u0151r\xE9n tapasztalta, mit jelent az alaptalan r\xE1galmaz\xE1s."], "p": 3866}, {"t": "text", "c": ["A fekete kand\xFArokon k\xEDv\xFCl n\xE9h\xE1ny embert is \xE9rt kisebb, m\xFAl\xF3 kellemetlens\xE9g.", "Letart\xF3ztat\xE1sokat is foganatos\xEDtottak. R\xF6vid id\u0151re letart\xF3ztatt\xE1k t\xF6bbek k\xF6zt a k\xF6vetkez\u0151 szem\xE9lyeket: Leningr\xE1dban Wolman \xE9s Wolper polg\xE1rt\xE1rsakat,Szaratovban, Kijevben \xE9s Harkovban h\xE1rom Vologyint, Kazanyban egy Voloh nevezet\u0171t, Penz\xE1ban pedig - v\xE9gk\xE9pp \xE9rthetetlen okokb\xF3l - Vetesinkevicset, a k\xE9miai tudom\xE1nyok kandid\xE1tus\xE1t.", "Igaz, ez ut\xF3bbi felt\u0171n\u0151en kreol b\u0151r\u0171, rendk\xEDv\xFCl magas termet\u0171, fekete haj\xFA f\xE9rfi volt."], "p": 3867}, {"t": "text", "c": ["Azonk\xEDv\xFCl horogra ker\xFClt - az orsz\xE1g k\xFCl\xF6nb\xF6z\u0151 pontjain - kilenc darab Korovin, n\xE9gy Korovkin meg k\xE9t Karavajev."], "p": 3868}, {"t": "text", "c": ["Egy polg\xE1rt\xE1rsat a szevasztopoli vonatr\xF3l szedtek le megk\xF6t\xF6zve Belgorod \xE1llom\xE1son: veszt\xE9re az az \xF6tlete t\xE1madt, hogy \xFAtit\xE1rsait k\xE1rtyatr\xFCkk\xF6kkel sz\xF3rakoztassa."], "p": 3869}, {"t": "text", "c": ["Jaroszlavlban, \xE9pp eb\xE9did\u0151ben, egy mit sem sejt\u0151 f\xE9rfi\xFA benzinf\u0151z\u0151vel a kez\xE9ben jelent meg az egyik \xE9tteremben - \xE9pp a jav\xEDt\xF3m\u0171helyb\u0151l hozta el.", "A port\xE1s meg a ruhat\xE1ros, mihelyt megpillantott\xE1k, otthagyt\xE1k munkahely\xFCket, \xE9s futva menek\xFCltek, ut\xE1nuk az \xE9tterem valamennyi vend\xE9ge \xE9s szem\xE9lyzete.", "A nagy kavarod\xE1sban a p\xE9nzt\xE1rb\xF3l elt\u0171nt az eg\xE9sz napi bev\xE9tel."], "p": 3870}, {"t": "text", "c": ["M\xE9g sok minden t\xF6rt\xE9nt, forrongtak a ked\xE9lyek, de h\xE1t nem k\xE1ptalan a fej\xFCnk, hogy mindenre eml\xE9kezz\xFCnk."], "p": 3871}, {"t": "text", "c": ["Nem gy\u0151zz\xFCk azonban dics\xE9rni a nyomoz\xF3 hat\xF3s\xE1gokat.", "Megtettek minden t\u0151l\xFCk telhet\u0151t, nemcsak annak \xE9rdek\xE9ben, hogy a tetteseket elfogj\xE1k, hanem az\xE9rt is, hogy a t\xF6rt\xE9nteket megmagyar\xE1zz\xE1k.", "Meg is magyar\xE1ztak mindent, m\xE9gpedig - ezt minden okos embernek azonnal be kell l\xE1tnia - lelem\xE9nyesen \xE9s megc\xE1folhatatlanul."], "p": 3872}, {"t": "text", "c": ["A nyomoz\xF3k, tapasztalt pszichi\xE1terek bevon\xE1s\xE1val, meg\xE1llap\xEDtott\xE1k, hogy a b\u0171n\xF6z\u0151banda tagjai, vagy legal\xE1bb egyik\xFCk (a gyan\xFA e tekintetben f\u0151k\xE9nt Korovjovra h\xE1rult), rendk\xEDv\xFCli hipnotikus er\u0151vel rendelkeznek, k\xE9pesek m\xE9g arra is, hogy ne azon a helyen mutatkozzanak, ahol val\xF3ban vannak, hanem eg\xE9szen m\xE1sutt t\u0171njenek f\xF6l.", "Mi t\xF6bb, akaratuk szerint azt is beleszugger\xE1lt\xE1k \xE1ldozataikba, hogy bizonyos t\xE1rgyak vagy szem\xE9lyek ott vannak, ahol a val\xF3s\xE1gban nincsenek, illetve megford\xEDtva, \xE1ldozataik l\xE1t\xF3ter\xE9b\u0151l ideig-\xF3r\xE1ig elt\xE1vol\xEDtottak olyan szem\xE9lyeket vagy t\xE1rgyakat, amelyek val\xF3j\xE1ban l\xE1t\xF3ter\xFCkbe estek."], "p": 3873}, {"t": "text", "c": ["E magyar\xE1zatok f\xE9ny\xE9ben minden nyomban \xE9rthet\u0151v\xE9 v\xE1lik, m\xE9g az is, ami a legjobban izgatta az emberek fant\xE1zi\xE1j\xE1t: hogyhogy sebezhetetlennek bizonyult a kand\xFAr az 50-es sz\xE1m\xFA lak\xE1sban, amikor sort\xFCzet nyitottak r\xE1."], "p": 3874}, {"t": "text", "c": ["A csill\xE1ron nem l\xF3gott semmif\xE9le kand\xFAr, a hallucin\xE1ci\xF3ra, a semmire c\xE9loztak, \xE9s term\xE9szetesen senki sem l\u0151tt vissza r\xE1juk - Korovjov pedig, aki bel\xE9j\xFCk szugger\xE1lta, hogy a csill\xE1ron egy kand\xFAr csimpaszkodik, ezalatt a h\xE1tuk m\xF6g\xF6tt tart\xF3zkodott, \xE9s remek\xFCl sz\xF3rakozott, vissza\xE9lv\xE9n rendk\xEDv\xFCli erej\u0171 hipnotiz\u0151ri k\xE9pess\xE9geivel.", "No \xE9s a lak\xE1st is term\xE9szetesen \u0151 gy\xFAjtotta fel, miut\xE1n lelocsolta benzinnel."], "p": 3875}, {"t": "text", "c": ["Sztyopa Lihogyejev term\xE9szetesen nem utazott el Jalt\xE1ba (ilyesmit v\xE9ghezvinni m\xE9g Korovjov sem k\xE9pes), \xE9s semmif\xE9le t\xE1viratokat nem k\xFCld\xF6zgetett onn\xE9t.", "Korovjov annyira r\xE1ijesztett az \xE9kszer\xE9szn\xE9 lak\xE1s\xE1n, amikor megmutatta neki az \xF3ri\xE1si fekete kand\xFArt, aki marin\xEDrozott gombafejet sz\xFArt a vill\xE1j\xE1ra, hogy elal\xE9lt, \xE9s eszm\xE9letlen\xFCl fek\xFCdt mindaddig, am\xEDg Korovjov cs\xFAful meg nem tr\xE9f\xE1lta, fej\xE9be csapta koz\xE1k kucsm\xE1j\xE1t, \xE9s kik\xFCldte a moszkvai rep\xFCl\u0151t\xE9rre - miut\xE1n el\u0151z\u0151leg beleszugger\xE1lta a re\xE1 ott v\xE1rakoz\xF3 b\u0171n\xFCgyi nyomoz\xF3kba, hogy Sztyopa a szevasztopoli rep\xFCl\u0151g\xE9pb\u0151l sz\xE1ll ki."], "p": 3876}, {"t": "text", "c": ["Igaz, a jaltai b\u0171n\xFCgyi rend\u0151rs\xE9g v\xE1ltozatlanul azt \xE1ll\xEDtotta, hogy \u0151rizetbe vette a mez\xEDtl\xE1bas Sztyopa Lihogyejevet, \xE9s \xFCgy\xE9ben t\xF6bb t\xE1viratot k\xFCld\xF6tt Moszkv\xE1ba, et\xE1viratoknak azonban egyetlen m\xE1solat\xE1t sem tal\xE1lt\xE1k az akt\xE1k k\xF6zt, amib\u0151l azt a szomor\xFA, \xE1mde megfellebbezhetetlen k\xF6vetkeztet\xE9st kellett levonni, hogy a hipnotiz\u0151rbanda szuggeszt\xEDv ereje hatalmas t\xE1vols\xE1gokban is hat, s r\xE1ad\xE1sul nemcsak egyes egy\xE9nekre, hanem eg\xE9sz csoportokra is.", "Ilyen adotts\xE1gokkal a gazfick\xF3k a legkiegyens\xFAlyozottabb idegzet\u0171 embereket is elbolond\xEDtott\xE1k."], "p": 3877}, {"t": "text", "c": ["Az olyan apr\xF3s\xE1gokr\xF3l, mint a m\xE1s-m\xE1s n\xE9z\u0151 zseb\xE9ben felbukkan\xF3 k\xE1rtyapakli, a k\xE1mforr\xE1 v\xE1l\xF3 n\u0151i ruh\xE1k, a ny\xE1vog\xF3 sapka meg m\xE1s eff\xE9le - besz\xE9lni sem \xE9rdemes!", "Ilyesmit ak\xE1rmelyik k\xF6zepes profi hipnotiz\u0151r produk\xE1l b\xE1rmely sz\xEDnpadon, s ide tartozik egyebek k\xF6zt a konferanszi\xE9 leszak\xEDtott feje - \xF3cska tr\xFCkk, semmi egy\xE9b.", "A besz\xE9l\u0151 kand\xFAr? Mi sem egyszer\u0171bb! Ehhez el\xE9g, ha valaki tiszt\xE1ban van a hasbesz\xE9l\xE9s alapelemeivel, m\xE1rpedig abban nincs okunk k\xE9telkedni, hogy Korovjov ismeretei ebben a szakm\xE1ban j\xF3val messzebb terjednek az alapelemekn\xE9l."], "p": 3878}, {"t": "text", "c": ["De h\xE1t nem a k\xE1rtyapaklikr\xF3l van itt sz\xF3, sem a Nyikanor Ivanovics aktat\xE1sk\xE1j\xE1ban tal\xE1lt hamis\xEDtott levelekr\u0151l.", "Mindez semmis\xE9g.", "Ellenben Korovjov tasz\xEDtotta a villamos al\xE1 Berliozt, ezzel a biztos hal\xE1lba kergetve a kit\u0171n\u0151 irodalm\xE1rt. \u0150 t\xE9boly\xEDtotta meg Hontalan Ivant, a szerencs\xE9tlen k\xF6lt\u0151t, \u0151 szugger\xE1lta bel\xE9, hogy r\xE9m\xE1lmaiban az \u0151si Jerusalaimot l\xE1ssa, meg a napperzselte Koponyahegyet a h\xE1rom akasztott b\u0171n\xF6ssel.", "\u0150 \xE9s band\xE1ja t\xFCntett\xE9k el Moszkv\xE1b\xF3l Margarita Nyikolajevn\xE1t, \xE9s Natas\xE1t, a h\xE1ztart\xE1si alkalmazottj\xE1t.", "Ez ut\xF3bbi \xFCggyel k\xFCl\xF6nben a nyomoz\xF3 hat\xF3s\xE1g rendk\xEDv\xFCl behat\xF3an foglalkozott. Tiszt\xE1zand\xF3 volt ugyanis, vajon a k\xE9t n\u0151t er\u0151szakkal rabolta-e el a gyilkos, gy\xFAjtogat\xF3 banda, vagy pedig \xF6nk\xE9nt sz\xF6ktek vel\xFCk?", "Nyikolaj Ivanovics ostoba \xE9s zavaros vallom\xE1s\xE1ra t\xE1maszkodva, figyelembe v\xE9ve Margarita Nyikolajevna furcsa, h\xF3bortos b\xFAcs\xFAlevel\xE9t, melyben azt \xEDrta f\xE9rj\xE9nek, hogy be\xE1ll boszork\xE1nynak, tekintetbe v\xE9ve tov\xE1bb\xE1 azt a k\xF6r\xFClm\xE9nyt is, hogy Natasa minden holmij\xE1t, ruh\xE1j\xE1t h\xE1trahagyta - a nyomoz\xE1s azzal a feltev\xE9ssel z\xE1rult, hogy a k\xE9t n\u0151t a banda hipnotiz\xE1lta, mint annyi m\xE1s szem\xE9lyt, \xE9s ebben az \xE1llapotban vitte mag\xE1val.", "Felmer\xFClt ezzel kapcsolatban az a helyesnek \xE9s val\xF3sz\xEDn\u0171nek l\xE1tsz\xF3 elgondol\xE1s is, hogy a band\xE1t a k\xE9t n\u0151 sz\xE9ps\xE9ge b\xEDrta r\xE1 e tett elk\xF6vet\xE9s\xE9re."], "p": 3879}, {"t": "text", "c": ["Amit azonban a nyomoz\xE1s v\xE9gk\xE9pp nem tudott kider\xEDteni, s\u0151t meg\xE9rteni sem:", "hogy vajon mi vitte r\xE1 a b\u0171n\xF6z\u0151band\xE1t, hogy az elmeklinik\xE1r\xF3l elrabolja a mag\xE1t Mesternek nevez\u0151 elmebeteget.", "Ennek r\xE9szleteit nem siker\xFClt tiszt\xE1zni, valamint nem siker\xFClt meg\xE1llap\xEDtani az elrabolt beteg val\xF3di nev\xE9t sem. \xEDgy h\xE1t csak annyiban maradtak, hogy az els\u0151 \xE9p\xFCletb\u0151l nyomtalanul elt\u0171nt a sz\xE1ztizennyolcas szoba lak\xF3ja."], "p": 3880}, {"t": "text", "c": ["Nos, \xEDgy majdnem mindenre f\xE9ny der\xFClt, \xE9s a nyomoz\xE1s v\xE9get \xE9rt, mint ahogy v\xE9get \xE9r minden ezen a f\xF6ld\xF6n."], "p": 3881}, {"t": "text", "c": ["Elm\xFAlt n\xE9h\xE1ny esztend\u0151, \xE9s az emberek lassacsk\xE1n elfelejtett\xE9k Wolandot, Korovjovot \xE9s t\xE1rsaikat.", "Sok minden megv\xE1ltozott azoknak az \xE9let\xE9ben, akiket Woland meg cinkosai megk\xE1ros\xEDtottak, \xE9s ak\xE1rmilyen csek\xE9lyek, jelent\xE9ktelenek is ezek a v\xE1ltoz\xE1sok, illend\u0151, hogy f\xF6ljegyezz\xFCk \u0151ket."], "p": 3882}, {"t": "text", "c": ["Vegy\xFCk el\u0151sz\xF6r is Zsorzs Bengalszkijt, a konferanszi\xE9t. H\xE1rom h\xF3nap m\xFAlt\xE1n gy\xF3gyultan t\xE1vozott az elmeklinik\xE1r\xF3l, de Variet\xE9sz\xEDnh\xE1z-beli \xE1ll\xE1s\xE1t k\xE9nytelen volt feladni, m\xE9gpedig a legv\xE1ls\xE1gosabb id\u0151kben, mikor a k\xF6z\xF6ns\xE9g \xF6lte egym\xE1st a jegyek\xE9rt; a fekete m\xE1gus \xE9s leleplez\xE9se t\xFAls\xE1gosan er\u0151s eml\xE9ket hagyott benne.", "Igen, Bengalszkij otthagyta a Variet\xE9t, mert bel\xE1tta, k\xE9ptelen volna minden \xE1ldott este megjelenni k\xE9tezer ember el\u0151tt, akik \xF3hatatlanul f\xF6lismern\xE9k, \xE9s v\xE9ge\xE9rhetetlen, gonosz k\xE9rd\xE9sekkel ostromoln\xE1k, hogy \xE9rzi mag\xE1t jobban, fejjel-e, avagyfej n\xE9lk\xFCl."], "p": 3883}, {"t": "text", "c": ["Azonk\xEDv\xFCl elvesztette v\xEDg ked\xE9ly\xE9t is, m\xE1rpedig ez elengedhetetlen\xFCl sz\xFCks\xE9ges a konferanszi\xE9 mesters\xE9g\xE9hez.", "Azt a terhes, kellemetlen szok\xE1st vette fel, hogy minden tavasszal, teliholdkor, beteges izgalom vett rajta er\u0151t, nyak\xE1hoz kapdosott, riadtan n\xE9zett k\xF6r\xFCl, \xE9s minduntalan s\xEDrva fakadt.", "Ezek a rohamok elm\xFAltak ugyan, de am\xEDg tartottak, akad\xE1lyozt\xE1k volna r\xE9gi mesters\xE9g\xE9ben; a konferanszi\xE9 \xEDgy visszavonult a sz\xEDnpadt\xF3l, \xE9s megtakar\xEDtott p\xE9nz\xE9b\u0151l \xE9lt; szer\xE9ny sz\xE1m\xEDt\xE1sa szerint tizen\xF6t \xE9vre elegend\u0151."], "p": 3884}, {"t": "text", "c": ["Elhagyta a sz\xEDnh\xE1zat, \xE9s soha t\xF6bb\xE9 nem tal\xE1lkozott Varenuh\xE1val, aki \xF3ri\xE1si n\xE9pszer\u0171s\xE9gre tett szert sz\xEDnh\xE1zi adminisztr\xE1torok k\xF6zt is p\xE1rj\xE1t ritk\xEDt\xF3 udvariass\xE1g\xE1val, szolg\xE1latk\xE9szs\xE9g\xE9vel.", "A potyajegy-ig\xE9nyl\u0151k nem is nevezt\xE9k m\xE1sk\xE9pp, csak atyjuknak, j\xF3tev\u0151j\xFCknek.", "B\xE1rki b\xE1rmikor telefon\xE1lt a Variet\xE9sz\xEDnh\xE1zba, szomork\xE1s, bens\u0151s\xE9ges hang sz\xF3lt be a kagyl\xF3ba: \\"Tess\xE9k parancsolni!\\" - \xC9s ha Varenuh\xE1t k\xE9rt\xE9k a telefonhoz, ugyanaz a hang v\xE1laszolt: \\"Azonnal kapcsolom, szolg\xE1latj\xE1ra!\\"", "Szenvedett is eleget Ivan Szaveljevics a tulajdon udvariass\xE1ga miatt."], "p": 3885}, {"t": "text", "c": ["Sztyepan Lihogyejevnek viszont m\xE1r nem kell a Variet\xE9sz\xEDnh\xE1zb\xF3l telefon\xE1lnia.", "Mihelyt - nyolcnapos kezel\xE9s ut\xE1n - elhagyta a klinik\xE1t, \xE1thelyezt\xE9k Rosztovba, m\xE9gpedig egy nagy csemege\xE1ruh\xE1z vezet\u0151j\xE9nek.", "Az a h\xEDr j\xE1rja, hogy egy\xE1ltal\xE1n nem iszik m\xE1r port\xF3it, kiz\xE1r\xF3lag ribiszk\xE9n p\xE1rolt vodk\xE1t, amit\u0151l eg\xE9szs\xE9ge t\xF6k\xE9letesen helyre\xE1llt.", "Egy\xE9bk\xE9nt azt mondj\xE1k, fukarkodik a sz\xF3val, \xE9s a n\u0151kre r\xE1 se n\xE9z."], "p": 3886}, {"t": "text", "c": ["Lihogyejev \xE1thelyez\xE9se nem szerzett akkora \xF6r\xF6met Rimszkijnek, mint ahogy annyi esztend\u0151n \xE1t s\xF3v\xE1rogva rem\xE9lte.", "Hosszabb kiszlovodszki szanat\xF3riumi kezel\xE9s ut\xE1n a reszket\u0151 fej\u0171 aggasty\xE1nnak l\xE1tsz\xF3 gazdas\xE1gi igazgat\xF3 \xE1thelyez\xE9si k\xE9relmet adott be a Variet\xE9sz\xEDnh\xE1zhoz.", "\xC9s \xE9rdekes: a k\xE9rv\xE9nyt Rimszkij feles\xE9ge vitte be - Grigorij Danyilovics maga m\xE9g f\xE9nyes nappal sem mert bel\xE9pni abba az \xE9p\xFCletbe, ahol azt a megrepedt ablakot meg az als\xF3 retesz fel\xE9 ny\xFAl\xF3 hossz\xFAhossz\xFA kart l\xE1tta a holdf\xE9nyben."], "p": 3887}, {"t": "text", "c": ["A Variet\xE9sz\xEDnh\xE1zt\xF3l a zamoszkvorecsjei gyermekb\xE1bsz\xEDnh\xE1zhoz ker\xFClt.", "Ott m\xE1r nem ny\xEDlt alkalma akusztikai \xFCgyekben \xF6sszer\xFAgni a patk\xF3t a tiszteletre m\xE9lt\xF3 Arkagyij Apollonovics Szemplejarovval: \u0151t ugyanis egyik pillanatr\xF3l a m\xE1sikra \xE1thelyezt\xE9k Brjanszkba, \xE9s megtett\xE9k egy gombafeldolgoz\xF3 \xE1llom\xE1s vezet\u0151j\xE9nek.", "Ha a moszkvaiak mostan\xE1ban s\xF3zott rizikegomb\xE1t vagy marin\xEDrozott sampinyont falatoznak, nem gy\u0151zik magasztalni a min\u0151s\xE9g\xE9t, \xE9s sz\xEDvb\u0151l \xF6rvendeznek ennek az \xE1thelyez\xE9snek.", "Mindez m\xE1r a m\xFAlt\xE9, elmondhatjuk, hogy Arkagyij Apollonovicsnak akusztikai dolgokban nem volt szerencs\xE9s keze; ak\xE1rhogyan buzg\xF3lkodott is megjav\xEDt\xE1s\xE1n, az akusztika csak megmaradt olyannak, amilyen volt."], "p": 3888}, {"t": "text", "c": ["Arkagyij Apollonovicson k\xEDv\xFCl Nyikanor Ivanovics Boszojt is azok k\xF6z\xE9 kell sorolnunk, akik \xF6r\xF6kre szak\xEDtottak a sz\xEDnh\xE1zzal. Igaz, addig sem volt hozz\xE1 m\xE1s k\xF6ze, mint a rajong\xE1s meg a szabadjegyek.", "De az\xF3ta Nyikanor Ivanovics se p\xE9nz\xE9rt, sem ingyen nem hajland\xF3 elmenni egyetlen sz\xEDnh\xE1zba sem, els\xE1pad, ha csak besz\xE9lget\xE9s k\xF6zben a sz\xEDnh\xE1zra terel\u0151dik a sz\xF3.", "Nem kev\xE9sb\xE9, s\u0151t tal\xE1n m\xE9g jobban meggy\u0171l\xF6lte Puskint, a k\xF6lt\u0151t, valamint Szavva Potapovics Kuroleszovot, a kit\u0171n\u0151 sz\xEDn\xE9szt.", "Ez ut\xF3bbit olyan m\xE9rt\xE9kben, hogy amikor tavaly megpillantotta az \xFAjs\xE1gban a fekete gy\xE1szjelent\xE9st, mely szerint Szavva Potapovicsot p\xE1ly\xE1ja delel\u0151j\xE9n ragadta el a hal\xE1l, guta\xFCt\xE9s k\xE9p\xE9ben, Nyikanor Ivanovicsnak \xFAgy a fej\xE9be sz\xE1llt a v\xE9r, hogy hajsz\xE1lon m\xFAlt, hogy nem k\xF6vette a hal\xE1lba Szavva Potapovicsot.- \xDAgy kell neki! - b\u0151d\xFClt el v\xE9rv\xF6r\xF6s \xE1br\xE1zattal.", "\xC9s ugyanaznap este, a nyomaszt\xF3 eml\xE9kek hat\xE1s\xE1ra, amelyeket a n\xE9pszer\u0171 sz\xEDn\xE9sz hal\xE1la benne f\xF6lid\xE9zett, egyes-egyed\xFCl a Szadovaj\xE1t beragyog\xF3 telihold t\xE1rsas\xE1g\xE1ban, a s\xE1rga f\xF6ldig leitta mag\xE1t.", "\xC9s minden poh\xE1rral \xFAj meg \xFAj gy\u0171l\xF6letes eml\xE9kek bukkantak f\xF6l benne, hossz\xFA sorban vonult el el\u0151tte Szergej Gerardovics Duncsil, a sz\xE9ps\xE9ges Ida Herkulanovna, a v\xF6r\xF6s l\xFAdteny\xE9szt\u0151, a ny\xEDltsz\xEDv\u0171 Nyikolaj Kanavkin..."], "p": 3889}, {"t": "text", "c": ["No, \xE9s \u0151vel\xFCk vajon mi t\xF6rt\xE9nt?", "M\xE1r engedelmet k\xE9rek!", "\u0150vel\xFCk az \xE9gegyvil\xE1gon semmi sem t\xF6rt\xE9nt, \xE9s nem is t\xF6rt\xE9nhet, mert a val\xF3s\xE1gban sohasem l\xE9teztek, mint ahogy nem l\xE9tezett a megnyer\u0151 sz\xEDn\xE9sz-konferanszi\xE9, sem a sz\xEDnh\xE1z maga, sem Porohovnyikov f\xF6sv\xE9ny nagyn\xE9nik\xE9je, aki a pinc\xE9ben rohasztotta a valut\xE1j\xE1t, no \xE9s term\xE9szetesen aranyharsona sem volt, sem pimasz szak\xE1cs.", "Mindezt csak \xE1lmodta Nyikanor Ivanovics annak a mihaszna Korovjovnak a szuggeszti\xF3j\xE1ra.", "Az egyetlen igazi \xE9l\u0151l\xE9ny, aki befurakodott az \xE1lomba, \xE9ppens\xE9ggel Szavva Potapovics volt, a sz\xEDn\xE9sz, \u0151 is csak az\xE9rt, mert s\u0171r\u0171n szerepelt a r\xE1di\xF3ban, \xE9s ez\xE9rt Nyikanor eml\xE9kezet\xE9be v\xE9s\u0151d\xF6tt. \u0150 teh\xE1t volt, de a t\xF6bbiek nem voltak."], "p": 3890}, {"t": "text", "c": ["Ezek szerint tal\xE1n Alojzij Mogarics sem volt a vil\xE1gon? De igen!", "Mogarics nemcsak \xE9lt, hanem ma is \xE9l, m\xE9gpedig \xE9ppen azt az \xE1ll\xE1st t\xF6lti be, amelyr\u0151l Rimszkij lemondott: \u0151 a Variet\xE9sz\xEDnh\xE1z gazdas\xE1gi igazgat\xF3ja."], "p": 3891}, {"t": "text", "c": ["Mintegy huszonn\xE9gy \xF3r\xE1val a Wolandn\xE1l tett l\xE1togat\xE1s ut\xE1n ocs\xFAdott fel a vonaton, valahol Vjatka alatt. Ekkor vette \xE9szre, hogy pillanatnyi elmezavar \xE1llapot\xE1ban utazv\xE1n el Moszkv\xE1b\xF3l, elfelejtett nadr\xE1got venni, ellenben \xE9rthetetlen okokb\xF3l ellopta \xE9s mag\xE1val vitte az \xE9p\xEDt\u0151mester lak\xF3nyilv\xE1ntart\xF3 k\xF6nyv\xE9t.", "A kalauzt\xF3l m\xE9rhetetlen sok p\xE9nz\xE9rt siker\xFClt v\xE1s\xE1rolnia egy \xF3cska, koszos pantall\xF3t, azt mag\xE1ra \xF6lt\xF6tte, \xE9s hazautazott Vjatk\xE1b\xF3l.", "Az \xE9p\xEDt\u0151mester h\xE1zik\xF3j\xE1t azonban, sajna, m\xE1r nem lelte meg: az \xF3cska vityill\xF3t elpuszt\xEDtotta a t\u0171z.", "Alojzij v\xE1llalkoz\xF3 szellem\xE9t azonban nem t\xF6rt\xE9k meg a sors csap\xE1sai.", "K\xE9t h\xE9ttel a t\xF6rt\xE9ntek ut\xE1n m\xE1r csinos szob\xE1ban lakott a Brjuszov utc\xE1ban, s n\xE9h\xE1ny h\xF3nappal k\xE9s\u0151bb elfoglalta Rimszkij \xEDr\xF3asztal\xE1t.", "\xC9s ahogy r\xE9gen Rimszkij szenvedett Sztyopa Lihogyejev miatt, most Varenuha gy\xF6tr\u0151dik Alojzij miatt.", "Csak arr\xF3l \xE1lmodik, hogy Alojzijt az isten vagy az \xF6rd\xF6g ak\xE1rhov\xE1 tegye, mert - amint bizalmas bar\xE1ti k\xF6rben n\xE9ha suttogva kimondja - olyan piszok fr\xE1terrel, mint az az Alojzij, m\xE9g soha \xE9let\xE9ben nem tal\xE1lkozott, \xE9s szerinte ett\u0151l az alakt\xF3l minden kitelik."], "p": 3892}, {"t": "text", "c": ["Lehet k\xFCl\xF6nben, hogy az adminisztr\xE1tor elfogult. Eddigel\xE9 m\xE9g semmif\xE9le gyan\xFAs \xFCzelmen nem kapt\xE1k Alojzijt, igaz, egy\xE9b \xFCzelmen sem, hacsak ide nem sz\xE1m\xEDtjuk, hogy Andrej Fokics Szokov hely\xE9be m\xE1sik b\xFCf\xE9st nevezett ki a sz\xEDnh\xE1zhoz. Andrej Fokics pedig m\xE1jr\xE1kban halt meg a moszkvai egyes sz\xE1m\xFA klinik\xE1n, t\xEDz h\xF3nappal Woland felt\u0171n\xE9se ut\xE1n..."], "p": 3893}, {"t": "text", "c": ["Bizony, elm\xFAlt j\xF3 n\xE9h\xE1ny esztend\u0151, e hiteles kr\xF3nik\xE1ban f\xF6ljegyzett esem\xE9nyek elmos\xF3dtak, elhalv\xE1nyultak az emberek eml\xE9kezet\xE9ben.", "De az\xE9rt nem mindenki\xE9ben, \xF3, kor\xE1ntsem mindenki\xE9ben!"], "p": 3894}, {"t": "text", "c": ["Minden \xE9vben, tavaszi holdt\xF6lte k\xF6zeledt\xE9vel, estefel\xE9, harminc-harminck\xE9t esztend\u0151s f\xE9rfi jelenik meg a Patriarsije Prudi h\xE1rsai alatt. Ez a hirtelensz\u0151ke, z\xF6ld szem\u0171, szer\xE9nyen \xF6lt\xF6z\xF6tt fiatalember nem m\xE1s, mint Ivan Nyikolajevics Ponirjov professzor, a T\xF6rt\xE9neti \xE9s Filoz\xF3fiai Int\xE9zet tudom\xE1nyos munkat\xE1rsa."], "p": 3895}, {"t": "text", "c": ["A h\xE1rsak alatt le\xFCl ugyanarra a padra, amelyen azon az est\xE9n \xFClt, mikor a r\xE9ges-r\xE9g elfeledett Berlioz \xE9let\xE9ben utolj\xE1ra l\xE1tta a darabokra szakad\xF3 holdat."], "p": 3896}, {"t": "text", "c": ["A hold most eg\xE9szben van, az est elej\xE9n feh\xE9r, k\xE9s\u0151bb aranysz\xEDn\u0171v\xE9 v\xE1lik, s\xF6t\xE9ts\xE1rk\xE1ny vagy t\xE1ltos lovacska rajzol\xF3dik benne, \xFAgy \xFAszik a volt k\xF6lt\u0151, Ivan Nyikolajevics feje f\xF6l\xF6tt - haladni l\xE1tszik, m\xE9gis egy helyben \xE1ll az \xE9g magas\xE1n."], "p": 3897}, {"t": "text", "c": ["Ivan Nyikolajevics mindent tud, mindenre eml\xE9kszik.", "Tudja, hogy ifj\xFAkor\xE1ban gaz hipnotiz\u0151r\xF6k \xE1ldozata lett, azut\xE1n a klinik\xE1n kezelt\xE9k, \xE9s kigy\xF3gy\xEDtott\xE1k.", "De azt is tudja, hogy bizonyos dolgokat nem b\xEDr elviselni.", "Nem b\xEDrja p\xE9ld\xE1ul ezt a tavaszi holdt\xF6lt\xE9t.", "Amint k\xF6zeledni \xE9rzi, amint n\xF6vekedni \xE9s bearanyoz\xF3dni l\xE1tja az \xE9gitestet, mely egykor a k\xE9t \xF6t\xE1g\xFA gyertyatart\xF3 felett t\xFCnd\xF6k\xF6lt, nyugtalankodni, idegeskedni kezd, elvesz\xEDti \xE1lm\xE1t \xE9s \xE9tv\xE1gy\xE1t, csak azt v\xE1rja, hogy megtelj\xE9k a hold.", "\xC9s amikor el\xE9rkezik a holdt\xF6lte, nincs az az er\u0151, amely otthon tudn\xE1 tartani Ivan Nyikolajevicset.", "Estefel\xE9 elindul, \xE9s kimegy a Patriarsije Prudira."], "p": 3898}, {"t": "text", "c": ["Ott a padon \xFClve m\xE1r g\xE1tl\xE1stalanul besz\xE9l mag\xE1ban, cigarett\xE1zik, s hol a holdra pislog, hol az eml\xE9kezetes forg\xF3ker\xE9kre."], "p": 3899}, {"t": "text", "c": ["Egy-k\xE9t \xF3ra m\xFAlik el \xEDgy.", "Azt\xE1n Ivan Nyikolajevics fel\xE1ll, \xE9s elindul, mindig ugyanazon az \xFAtvonalon, a Szpiridovk\xE1n v\xE9gig; az Arbat mell\xE9kutc\xE1i fel\xE9 baktat, \xE9s szeme \xFCresen, vakon mered maga el\xE9."], "p": 3900}, {"t": "text", "c": ["Elmegy a petr\xF3leumbutik el\u0151tt, befordul a megd\u0151lt \xF6reg g\xE1zl\xE1mp\xE1s mellett, \xE9s odalop\xF3dzik egy vasker\xEDt\xE9shez, mely m\xF6g\xF6tt m\xE9g kop\xE1r, de f\xE1kkal, bokrokkal tele\xFCltetett kert sejlik, \xE9s a kertben g\xF3t st\xEDlusban \xE9p\xFClt csinos mag\xE1npalota; egyik oldala s\xF6t\xE9t, a m\xE1sik, az, ahol h\xE1romablakos, kerek kis tornyos erk\xE9ly ugrik ki, feh\xE9rlik a holdf\xE9nyben."], "p": 3901}, {"t": "text", "c": ["A professzor nem tudja, mi vonzza \u0151t ahhoz a ker\xEDt\xE9shez, ki lakik a vill\xE1ban, de annyit tud, hogy telihold idej\xE9n hasztalan k\xFCzdene \xF6nmaga ellen.", "Tudja azt is, hogy a vasr\xE1csos kertben mindig egy \xE9s ugyanaz a l\xE1tv\xE1ny fogadja."], "p": 3902}, {"t": "text", "c": ["Komoly, szak\xE1llas, cvikkeres, kiss\xE9 malack\xE9p\u0171 \xF6regember \xFCl a kerti padon, mindig ugyanabban a helyzetben, tekintet\xE9t a holdra ford\xEDtva.", "Azt is tudja Ivan Nyikolajevics, hogy a h\xE1z e lak\xF3ja, miut\xE1n egy ideig gy\xF6ny\xF6rk\xF6d\xF6tt a teliholdban, tekintet\xE9t a kiugr\xF3 erk\xE9ly ablaka fel\xE9 ford\xEDtja, \xE9s mer\u0151en n\xE9zi, mintha azt v\xE1rn\xE1, mindj\xE1rt kit\xE1rul, \xE9s az ablakp\xE1rk\xE1nyon valami rendk\xEDv\xFCli jelenik meg."], "p": 3903}, {"t": "text", "c": ["A tov\xE1bbiakat is pontosan tudja el\u0151re Ivan Nyikolajevics.", "Jobban el kell b\xFAjni a ker\xEDt\xE9s m\xF6g\xE9, mert a padon \xFCl\u0151 most nyugtalanul ide-oda forgatja fej\xE9t, t\xE9tova tekintete mintha valamit k\xF6vetne a leveg\u0151ben, elb\u0171v\xF6lten mosolyog, \xE9desdeden epekedve \xF6sszecsapja kez\xE9t, v\xE9g\xFCl tiszt\xE1n hallhat\xF3an ezt motyogja: - V\xE9nusz!", "V\xE9nusz!...", "\xD3, \xE9n bolond!..."], "p": 3905}, {"t": "text", "c": ["- Istenek, isteneim - suttogja Ivan Nyikolajevics, megb\xFAvik a ker\xEDt\xE9s m\xF6g\xF6tt, \xE9s le nem veszi \xE9g\u0151 szem\xE9t a rejt\xE9lyes magaviselet\u0171 ismeretlenr\u0151l.", "- \u0150 is a hold \xE1ldozata, ak\xE1rcsak \xE9n..."], "p": 3906}, {"t": "text", "c": ["A padon \xFCl\u0151 pedig folytatja motyog\xE1s\xE1t:"], "p": 3907}, {"t": "text", "c": ["- \xC9n bolond, mi\xE9rt nem rep\xFCltem el vel\xFCk?", "Mit\u0151l ijedtem meg, \xE9n v\xE9n szam\xE1r?", "\xC9s m\xE9g igazol\xE1st is k\xE9rtem...", "Most azt\xE1n szenvedhetsz, v\xE9n h\xFClye!"], "p": 3908}, {"t": "text", "c": ["\xCDgy folytat\xF3dik ez mindaddig, am\xEDg a h\xE1z s\xF6t\xE9t r\xE9sz\xE9ben ki nem ny\xEDlik egy ablak, meg nem jelenik benne egy feh\xE9res folt, \xE9s ki nem sz\xF3l egy kellemetlen n\u0151i hang:"], "p": 3909}, {"t": "text", "c": ["- Hol marad, Nyikanor Ivanovics?", "Mif\xE9le faksznik ezek?", "Minden\xE1ron mal\xE1ri\xE1t akar kapni?", "J\xF6jj\xF6n be te\xE1zni!"], "p": 3910}, {"t": "text", "c": ["A padon \xFCl\u0151 felriad, \xE9s sz\xEDnlelt kedvess\xE9ggel felsz\xF3l: - Friss leveg\u0151re v\xE1gytam, egy kis leveg\u0151t akartam sz\xEDvni, aranyom!", "Olyan kellemes idekinn!"], "p": 3912}, {"t": "text", "c": ["Azzal fel\xE1ll a padr\xF3l, \xF6kl\xE9vel megfenyegeti a bez\xE1rul\xF3 ablakot, \xE9s becammog ah\xE1zba."], "p": 3913}, {"t": "text", "c": ["- Hazudik, hazudik, isteneim, hogy hazudik! - mormolja Ivan Nyikolajevics, lassan elt\xE1volodva a ker\xEDt\xE9st\u0151l.", "- Nem a friss leveg\u0151 vonzza a kertbe. Valamit l\xE1t ebben a tavaszi holdt\xF6lt\xE9ben a kert f\xF6l\xF6tt, a magasban!", "Mit nem adn\xE9k \xE9rte, ha megfejthetn\xE9m titk\xE1t, ha megtudhatn\xE1m, mif\xE9le V\xE9nuszt vesz\xEDtett el, \xE9s mi\xE9rt kapkod ut\xE1na a leveg\u0151ben?..."], "p": 3914}, {"t": "text", "c": ["Mire hazat\xE9r a professzor, m\xE1r eg\xE9szen beteg.", "A feles\xE9ge \xFAgy tesz, mintha nem venn\xE9 \xE9szre az \xE1llapot\xE1t, csak buzd\xEDtja, menjen aludni miel\u0151bb.", "\u0150 maga azonban nem fekszik le, a l\xE1mpa alatt \xFCl, kez\xE9ben k\xF6nyv, \xE9s b\xE1natos szemmel n\xE9zi alv\xF3 f\xE9rj\xE9t.", "Tudja, hogy Ivan Nyikolajevics kora hajnalban gy\xF6trelmes ki\xE1lt\xE1ssal felriad, s\xEDrva fakad, \xE9s zokogva h\xE1nyk\xF3dik ide-oda \xE1gy\xE1ban.", "Ez\xE9rt az asszony el\u0151tt ott van az asztalon, a l\xE1mpa alatt, a j\xF3 el\u0151re elk\xE9sz\xEDtett injekci\xF3s fecskend\u0151 - alkoholban -, \xE9s egy ampull\xE1ban valami s\xF6t\xE9t teasz\xEDn\u0171 folyad\xE9k."], "p": 3915}, {"t": "text", "c": ["A szeg\xE9ny asszony, aki \xE9let\xE9t egy s\xFAlyos beteghez k\xF6t\xF6tte, az injekci\xF3 ut\xE1n megk\xF6nnyebb\xFClten, nyugodtan lefekhet aludni.", "Ivan Nyikolajevics most m\xE1r reggelig alszik, \xE1tszellem\xFClt arccal, \xE9s - az asszony nem tudja, csak sejti - bizony\xE1ra emelkedett, boldog\xEDt\xF3 \xE1lmokat l\xE1t."], "p": 3916}, {"t": "text", "c": ["Mi \xE9breszti f\xF6l a t\xF6rt\xE9n\xE9szt telihold \xE9jszak\xE1j\xE1n, mi pr\xE9seli ki bel\u0151le a riadt, f\xE9lelmetes ki\xE1lt\xE1st? Mindig ugyanaz. Torz, orrtalan h\xF3h\xE9rleg\xE9nyt l\xE1t maga el\u0151tt, aki ugr\xE1ndozva, furcs\xE1n huhogva, a keresztre fesz\xEDtett \xE9s szenved\xE9seibe megt\xE9bolyult Gestas sz\xEDv\xE9be d\xF6fi l\xE1ndzs\xE1j\xE1t.", "Ebben az \xE1lomban nem is a h\xF3h\xE9r a legf\xE9lelmetesebb, hanem a term\xE9szetellenes megvil\xE1g\xEDt\xE1s, egy k\xFCl\xF6n\xF6s viharfelleg, amely tajt\xE9kozva borul a f\xF6ldre, mintha elemi csap\xE1s, v\xE9gpusztul\xE1s fenyegetn\xE9 a f\xF6ldet. Az injekci\xF3 hat\xE1s\xE1ra minden megv\xE1ltozik az \xE1lomban.", "Az \xE1gyt\xF3l az ablakig sz\xE9les holdsug\xE1r\xF6sv\xE9ny ter\xFCl, \xE9s ezen az \xFAton v\xF6r\xF6s b\xE9l\xE9s\u0171 feh\xE9r pal\xE1stos f\xE9rfi indul el, egyenesen a hold fel\xE9.", "Mellette rongyos chitonba \xF6lt\xF6z\xF6tt, ver\xE9st\u0151l eltorzult, \xF6sszekarmolt arc\xFA fiatal f\xE9rfi l\xE9pked.", "Besz\xE9lgetnek, vitatkoznak nagy h\xE9vvel, l\xE1tszik, hogy szeretn\xE9nek valamit tiszt\xE1zni egym\xE1s k\xF6z\xF6tt."], "p": 3918}, {"t": "text", "c": ["- Istenek, istenek! - mondja a pal\xE1stos, d\xF6lyf\xF6s arc\xE1t a fiatalabbik fel\xE9 ford\xEDtva. - Micsoda fertelmes hal\xE1l!", "De mondd meg, k\xE9rlek - \xE9s arca d\xF6lyf\xF6sb\u0151l esdekl\u0151v\xE9 v\xE1ltozik -, mondd, ugye, ez a kiv\xE9gz\xE9s nem t\xF6rt\xE9nt meg igaz\xE1n?", "K\xF6ny\xF6r\xF6gve k\xE9rlek, mondd, hogy nem volt!"], "p": 3919}, {"t": "text", "c": ["- Persze hogy nem volt - feleli f\xE1tyolos hangon a m\xE1sik. - R\xE9ml\xE1t\xE1s volt csup\xE1n."], "p": 3920}, {"t": "text", "c": ["- Megesk\xFCsz\xF6l erre? - k\xE9rdi k\xF6ny\xF6r\xF6gve a pal\xE1stos."], "p": 3921}, {"t": "text", "c": ["- Esk\xFCsz\xF6m! - v\xE1laszolja a fiatalabbik, \xE9s a szeme mosolyog."], "p": 3922}, {"t": "text", "c": ["- Ez nekem el\xE9g! - ki\xE1lt fel a pal\xE1stos elf\xFAl\xF3 hangon, \xE9s egyre feljebb, feljebb emelkedik a hold fel\xE9, mag\xE1val vonva \xFAtit\xE1rs\xE1t is.", "M\xF6g\xF6tt\xFCk \xF3ri\xE1si, hegyes f\xFCl\u0171 kutya halad nyugodtan, m\xE9lt\xF3s\xE1gteljesen."], "p": 3923}, {"t": "text", "c": ["A holdf\xE9ny felsz\xF6kik, holdfolyam \xE1rad bel\u0151le, \xE9s ki\xF6mlik mindenfel\xE9.", "A hold bolondozik \xE9s j\xE1tszik, t\xE1ncol \xE9s sz\xF6kd\xE9csel.", "Ekkor a hold\xE1radatb\xF3l mesebeli sz\xE9ps\xE9g\u0171 n\u0151 v\xE1lik ki, \xE9s egy riadtan k\xF6r\xFCltekint\u0151, borost\xE1s arc\xFA f\xE9rfit vezet oda k\xE9zen fogva Ivan \xE1gy\xE1hoz.", "Ivan Nyikolajevics \xE1lm\xE1ban fel\xE9je ny\xFAjtja k\xE9t kez\xE9t, \xE9s izgatottan k\xE9rdi: - Ezzel v\xE9gz\u0151d\xF6tt teh\xE1t?"], "p": 3925}, {"t": "text", "c": ["- Ezzel v\xE9gz\u0151dik, tan\xEDtv\xE1nyom - v\xE1laszolja a sz\xE1ztizennyolcas, az asszony pedig odal\xE9p Ivanhoz, \xE9s \xEDgy sz\xF3l:"], "p": 3926}, {"t": "text", "c": ["- Ezzel, igen.", "Minden v\xE9get \xE9rt, minden v\xE9get \xE9r egyszer... Megcs\xF3kolom ahomlok\xE1t, \xE9s minden \xFAgy lesz, ahogy lennie kell..."], "p": 3927}, {"t": "text", "c": ["Ivan f\xF6l\xE9 hajlik, \xE9s homlokon cs\xF3kolja. Ivan repesve n\xE9z fel r\xE1, tekintet\xE9t f\xFCrk\xE9szi, de az asszony h\xE1tr\xE1l, egyre t\xE1volodik, \xE9s t\xE1rs\xE1val egy\xFCtt megy a hold fel\xE9..."], "p": 3928}, {"t": "text", "c": ["A hold ekkor kit\xF6r mag\xE1b\xF3l, val\xF3s\xE1gos f\xE9ny\xE1radatokat z\xFAd\xEDt le Ivanra, mindenfel\xE9 fr\xF6ccsen a f\xE9ny, a szob\xE1t hold\xE1rv\xEDz lepi el, egyre emelkedik, m\xE1r az \xE1gyat is el\xF6nti...", "Ekkor van az, hogy Ivan Nyikolajevics boldog, \xE1tszellem\xFClt arccal alszik."], "p": 3929}, {"t": "text", "c": ["Reggel sz\xF3tlanul, de nyugodtan, eg\xE9szs\xE9gesen \xE9bred.", "Felhasadoz\xF3 eml\xE9kezete megnyugszik, \xE9s a k\xF6vetkez\u0151 holdt\xF6lt\xE9ig a professzort nem h\xE1borgatja semmi: sem Gestas orr n\xE9lk\xFCli gyilkosa, sem a kegyetlen Ponczius Pil\xE1tus lovag, J\xFAdea \xF6t\xF6dik helytart\xF3ja."], "p": 3930}]}';export{e as default};
