const t='{"head": {"author": "MIHAIL BULGAKOV", "title": "A MESTER \xC9S MARGARITA"}, "body": [{"t": "h2", "c": "NYOLCADIK FEJEZET", "p": 899}, {"t": "h2", "c": "A professzor \xE9s a k\xF6lt\u0151 p\xE1rviadala.", "p": 900}, {"t": "text", "c": ["Abban az \xF3r\xE1ban, amikor Sztyopa Lihogyejev Jalt\xE1ban elvesz\xEDtette \xF6ntudat\xE1t, azaz d\xE9li f\xE9l tizenkett\u0151 t\xE1jt, Ivan Nyikolajevics Hontalan visszanyerte a mag\xE1\xE9t.Hossz\xFA, m\xE9ly \xE1lomb\xF3l \xE9bredt, s egy ideig azon t\xF6prengett, mi m\xF3don ker\xFClt abba az ismeretlen, feh\xE9r fal\xFA szob\xE1ba, a feh\xE9r f\xE9mb\u0151l k\xE9sz\xFClt furcsa \xE9jjeliszekr\xE9ny meg a feh\xE9r f\xFCgg\xF6ny\xF6s ablak t\xE1rsas\xE1g\xE1ba; a f\xFCgg\xF6ny\xF6n \xE1tsejlett a kinti naps\xFCt\xE9s."], "p": 826}, {"t": "text", "c": ["Megr\xE1zta a fej\xE9t, meggy\u0151z\u0151d\xF6tt r\xF3la, hogy nem f\xE1j, \xE9s esz\xE9be jutott, hogy k\xF3rh\xE1zban van.", "Ez a gondolat mag\xE1val hozta Berlioz pusztul\xE1s\xE1nak eml\xE9k\xE9t, de ez ma nem rend\xEDtette meg annyira Ivan Nyikolajevicset.", "Kialudta mag\xE1t, megnyugodott, vil\xE1gosabban tudott gondolkodni.", "Egy ideig mozdulatlanul fek\xFCdt a habtiszta, k\xE9nyelme, sodronybet\xE9tes \xE1gyban, azt\xE1n cseng\u0151gombot pillantott meg maga mellett.", "Megnyomta - am\xFAgy is szok\xE1sa volt, hogyok n\xE9lk\xFCl meg\xE9rintse a t\xE1rgyakat maga k\xF6r\xFCl.", "Azt v\xE1rta, hogy a gombnyom\xE1sra csenget\xE9s, vagy valakinek a megjelen\xE9se lesz a v\xE1lasz, de eg\xE9szen m\xE1sk\xE9nt t\xF6rt\xE9nt.", "\xC1gya l\xE1bfel\u0151li v\xE9g\xE9n tej\xFCveghenger gyulladt ki, amelyen ez a felirat t\u0171nt fel: \\"Inni.\\"", "A felirat egy ideig \xE1llt, majd a henger lassan megfordult, s \xFAjabb felirat t\u0171nt fel rajta: \\"\xC1pol\xF3n\u0151.\\" A furfangos henger term\xE9szetesen f\xF6lkeltette Ivan \xE1mulat\xE1t.", "Az \\"\xC1pol\xF3n\u0151\\" feliratot most az \\"Orvos\\" felirat v\xE1ltotta fel."], "p": 827}, {"t": "text", "c": ["- Hm - mormolta Ivan, s nem tudta mit\xE9v\u0151 legyen a furcsa hengerrel, de a v\xE9letlen kedvezett: t\xF6rt\xE9netesen \xE9pp akkor nyomta meg m\xE1sod\xEDzben a gombot, amikor a hengeren a \\"Felcsern\u0151\\" felirat jelent meg.", "A henger halkan csilingelt v\xE1laszul, azt\xE1n meg\xE1llt, kialudt, \xE9s a szob\xE1ba makul\xE1tlan feh\xE9r k\xF6penybe \xF6lt\xF6z\xF6tt, rokonszenves k\xF6v\xE9rk\xE9s n\u0151l\xE9pett be."], "p": 828}, {"t": "text", "c": ["- J\xF3 reggelt! - \xFCdv\xF6z\xF6lte."], "p": 829}, {"t": "text", "c": ["Ivan nem k\xF6sz\xF6nt vissza, mert az adott k\xF6r\xFClm\xE9nyek k\xF6z\xF6tt nem tal\xE1lta hely\xE9nval\xF3nak.", "Elv\xE9gre is: k\xF3rh\xE1zba fektetnek egy makkeg\xE9szs\xE9ges embert, \xE9s azt\xE1n \xFAgy tesznek, mintha ez \xEDgy volna rendj\xE9n!"], "p": 830}, {"t": "text", "c": ["A feh\xE9r k\xF6penyes n\u0151 v\xE1ltozatlanul bar\xE1ts\xE1gos arckifejez\xE9ssel, egyetlen gombnyom\xE1ssal felg\xF6ngy\xF6l\xEDtette a rolett\xE1t, \xE9s a szob\xE1ba a padl\xF3ig \xE9r\u0151 k\xF6nny\u0171, nagy lyuk\xFA r\xE1cson \xE1t be\xE1radt a napf\xE9ny.", "A r\xE1cson t\xFAl erk\xE9ly, kinn a kanyarg\xF3 foly\xF3part, s a t\xFAls\xF3 parton \xFCde z\xF6ld fenyves."], "p": 831}, {"t": "text", "c": ["- Parancsoljon f\xFCr\xF6dni! - invit\xE1lta a n\u0151, s keze mozdulat\xE1ra a szoba bels\u0151 fala f\xE9lreh\xFAz\xF3dott, m\xF6g\xF6tte t\xF6k\xE9letesen f\xF6lszerelt f\xFCrd\u0151szoba t\u0171nt el\u0151."], "p": 832}, {"t": "text", "c": ["Ivan elt\xF6k\xE9lte ugyan, hogy nem \xE1ll sz\xF3ba a n\u0151vel, de mikor megl\xE1tta, hogy a f\xFCrd\u0151v\xEDz milyen vid\xE1man, sz\xE9les sug\xE1rban \xF6mlik a k\xE1dba a csillog\xF3 csapb\xF3l m\xE9gis kiszaladt a sz\xE1j\xE1n: - Ejha!", "Ak\xE1r a Metropolban!"], "p": 834}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, nem, sokkal szebb! - v\xE1laszolta a n\u0151 b\xFCszk\xE9n. - Ilyen f\xF6lszerel\xE9s m\xE9g k\xFClf\xF6ld\xF6n sincs.", "Mindenhonn\xE9t j\xF6nnek hozz\xE1nk az orvosok, tud\xF3sok, hogy megn\xE9zz\xE9k a klinik\xE1nkat.", "Az Inturiszt mindennap hozza a k\xFClf\xF6ldieket."], "p": 835}, {"t": "text", "c": ["A \\"k\xFClf\xF6ldi\\" sz\xF3ra Ivannak nyomban esz\xE9be jutott a tegnapi konzult\xE1ns. Elkomorult, sanda pillant\xE1ssal m\xE9rte v\xE9gig a felcsern\u0151t, \xE9s azt mondta:"], "p": 836}, {"t": "text", "c": ["- Az Inturiszt... Hogy maguk hogy im\xE1dj\xE1k a k\xFClf\xF6ldieket!", "Pedig akad \xE1m k\xF6zt\xFCk mindenf\xE9le szedett-vedett n\xE9ps\xE9g.", "Tegnap p\xE9ld\xE1ul egy olyannal ismerkedtem meg, hogy isten mentse az embert a fajt\xE1j\xE1t\xF3l!"], "p": 837}, {"t": "text", "c": ["\xC9s m\xE1r majdnem belefogott Ponczius Pil\xE1tusba, de megf\xE9kezte mag\xE1t, mert bel\xE1tta, \xFAgyis hi\xE1ba mes\xE9ln\xE9, a felcsern\u0151 nem tud seg\xEDteni rajta."], "p": 838}, {"t": "text", "c": ["Amikor megmosdott, rendelkez\xE9s\xE9re bocs\xE1tott\xE1k mindazt, amire egy f\xE9rfinak f\xFCrd\u0151 ut\xE1n sz\xFCks\xE9ge lehet: vasalt inget, als\xF3nadr\xE1got, zoknit.", "De ez m\xE9g semmi: a felcsern\u0151 kit\xE1rta a szekr\xE9nyajt\xF3t, \xE9s tartalm\xE1ra mutatva megk\xE9rdezte:"], "p": 839}, {"t": "text", "c": ["- Mit akar f\xF6lvenni: h\xE1zik\xF6nt\xF6st vagy pizsam\xE1t?"], "p": 840}, {"t": "text", "c": ["Ivan - mivelhogy er\u0151szakkal fogt\xE1k ott - majd \xF6sszecsapta a kez\xE9t\xE1mulat\xE1ban, hogy a felcsern\u0151 olyan fesztelen\xFCl besz\xE9l vele, de v\xE9g\xFCl is sz\xF3tlanul odab\xF6k\xF6tt egy v\xE9rv\xF6r\xF6s zef\xEDrpizsam\xE1ra."], "p": 841}, {"t": "text", "c": ["Ezek ut\xE1n v\xE9gigvezett\xE9k a kihalt, nesztelen folyos\xF3n, s be egy hatalmas m\xE9ret\u0171 rendel\u0151szob\xE1ba.", "Ivan elhat\xE1rozta, hogy ir\xF3ni\xE1val fogja szeml\xE9lni ezt az eg\xE9sz csod\xE1latosan berendezett int\xE9zm\xE9nyt, s ez\xE9rt a rendel\u0151t nyomban elkeresztelte mag\xE1ban \\"gy\xE1ri konyh\xE1nak\\"."], "p": 842}, {"t": "text", "c": ["Volt is mi\xE9rt.", "Szekr\xE9nyek, \xFCvegezett vitrinek sorakoztak egym\xE1s mellett, telistele f\xE9nyes nikkelm\u0171szerekkel. Voltak ott k\xFCl\xF6nleges, bonyolult konstrukci\xF3j\xFA karossz\xE9kek, csillog\xF3, potrohos l\xE1mp\xE1k, tem\xE9rdek \xFCvegcse, g\xE1zl\xE1ng, villanyvezet\xE9k meg ismeretlen rendeltet\xE9s\u0171 f\xF6lszerel\xE9s."], "p": 843}, {"t": "text", "c": ["H\xE1rom talpig feh\xE9rbe \xF6lt\xF6z\xF6tt alak foglalkozott vele: k\xE9t n\u0151 meg egy f\xE9rfi.", "El\u0151sz\xF6r is a sarokban \xE1ll\xF3 asztalk\xE1hoz vezett\xE9k, nyilv\xE1nval\xF3an azzal a c\xE9llal, hogy ism\xE9t kik\xE9rdezz\xE9k.", "Ivan \xE1tgondolta helyzet\xE9t.", "H\xE1rom \xFAt ny\xEDlt el\u0151tte.", "Az els\u0151 roppantul cs\xE1b\xEDt\xF3nak tetszett: hogy r\xE1vesse mag\xE1t a l\xE1mp\xE1kra meg a bonyolult k\xE9sz\xFCl\xE9kekre, mindent rapity\xE1ra t\xF6rj\xF6n, \xE9s ezzel fejezze ki tiltakoz\xE1s\xE1t, ami\xE9rt ok n\xE9lk\xFCl benn tartj\xE1k.", "Az aznapi Ivan azonban er\u0151sen k\xFCl\xF6nb\xF6z\xF6tt az el\u0151z\u0151 estit\u0151l, s ez\xE9rt ezt az els\u0151 utat k\xE9ts\xE9ges kimenetel\u0171nek ismerte f\xF6l: h\xE1tha m\xE9g jobban gy\xF6keret ver benn\xFCk a meggy\u0151z\u0151d\xE9s, hogy \u0151 - d\xFCh\xF6ng\u0151 \u0151r\xFClt.", "Ez\xE9rt ezt a tervet elvetette.", "A m\xE1sodik:", "hogy nyomban besz\xE1moljon a konzult\xE1nsr\xF3l \xE9s Ponczius Pil\xE1tusr\xF3l.", "El\u0151z\u0151 esti tapasztalata azonban megmutatta, hogy nem hiszik el, amit mond, vagy valahogyan f\xE9lre\xE9rtik. \xEDgy h\xE1t ezt a megold\xE1st is elvetette, \xE9s a harmadik \xFAt mellett d\xF6nt\xF6tt: g\u0151g\xF6s hallgat\xE1sba burkol\xF3zik."], "p": 844}, {"t": "text", "c": ["Teljes eg\xE9sz\xE9ben azonban ezt nem siker\xFClt megval\xF3s\xEDtania, k\xE9nytelen-kelletlen - ha sz\u0171kszav\xFAan, mogorv\xE1n is - v\xE1laszolnia kellett egy eg\xE9sz sor k\xE9rd\xE9sre."], "p": 845}, {"t": "text", "c": ["Az \xE9gvil\xE1gon mindent elk\xE9rdeztek t\u0151le elm\xFAlt \xE9let\xE9re vonatkoz\xF3an, m\xE9g azt is, hogyan \xE9s mikor kapott skarl\xE1tot tizen\xF6t esztend\u0151vel azel\u0151tt.", "Egy teljes lapot \xEDrtak tele az adataival, azt\xE1n lapoztak a nagy k\xF6nyvben, \xE9s a feh\xE9r k\xF6penyes n\u0151 \xE1tt\xE9rt Ivan rokonaira.", "Se v\xE9ge, se hossza nem volt a faggat\xF3z\xE1snak: ki, mikor, miben halt meg, nem ivott-e, v\xE9rbajban nem szenvedett-e, \xE9s \xEDgy tov\xE1bb a v\xE9gtelens\xE9gig.", "Befejez\xE9s\xFCl felsz\xF3l\xEDtott\xE1k, sz\xE1moljon be arr\xF3l, mi t\xF6rt\xE9nt el\u0151z\u0151 nap a Patriarsije Prudin, de nemigen firtatt\xE1k a dolgot, \xE9s Ponczius Pil\xE1tuson nem csod\xE1lkoztak t\xFAls\xE1gosan."], "p": 846}, {"t": "text", "c": ["Azut\xE1n az orvosn\u0151 \xE1tengedte Ivant a f\xE9rfinak, \xE9s azt\xE1n m\xE1s m\xF3dszerekkel vizsg\xE1lta Ivant, \xE9s nem k\xE9rdezett semmit.", "Megm\xE9rte h\u0151m\xE9rs\xE9klet\xE9t, megsz\xE1molta pulzus\xE1t, a szem\xE9be vil\xE1g\xEDtott valamif\xE9le l\xE1mp\xE1val.", "Azut\xE1n a m\xE1sik n\u0151 is odaj\xF6tt, hogy seg\xEDtsen az orvosnak, belesz\xFArtak a h\xE1t\xE1ba, de nem f\xE1jdalmasan, a kis kalap\xE1cs nyel\xE9vel holmi jeleket rajzolgattak a mell\xE9re, azt\xE1n a t\xE9rd\xE9t kopogtatt\xE1k, amit\u0151l Ivan l\xE1ba a leveg\u0151be ugrott, megsz\xFArt\xE1k az ujj a hegy\xE9t, \xE9s v\xE9rt vettek bel\u0151le, azt\xE1n a k\xF6ny\xF6khajlatb\xF3l vettek v\xE9rt, azt\xE1n gumimandzsett\xE1kat raktak a karj\xE1ra..."], "p": 847}, {"t": "text", "c": ["Ivan keser\u0171en mosolygott mag\xE1ban, \xE9s azon t\u0171n\u0151d\xF6tt, milyen ostoba, lehetetlen helyzetbe ker\xFClt.", "Elv\xE9gre is, \u0151 nem akart m\xE1st, csak mindenkit figyelmeztetni a vesz\xE9lyre, amely az ismeretlen konzult\xE1ns szem\xE9ly\xE9ben a v\xE1rost fenyegeti, megpr\xF3b\xE1lta elfogni - \xE9s mi lett a v\xE9ge?", "Beker\xFClt ebbe a titokzatos rendel\u0151be, ahol szam\xE1rs\xE1gokat kell fecsegnie Fegya b\xE1csir\xF3l, aki Vologd\xE1ban hal\xE1lra itta mag\xE1t.", "K\xE9ts\xE9gbeejt\u0151!"], "p": 848}, {"t": "text", "c": ["V\xE9gre elbocs\xE1tott\xE1k. Visszavitt\xE9k a szob\xE1j\xE1ba, s adtak neki egy cs\xE9sze k\xE1v\xE9t, k\xE9t l\xE1gy toj\xE1st \xE9s vajas kenyeret."], "p": 849}, {"t": "text", "c": ["Miut\xE1n mindent megevett, megivott, elhat\xE1rozta,kiv\xE1rja, am\xEDg valaki fejessel besz\xE9lhet, \xE9s majd att\xF3l a fejest\u0151l igyekszik n\xE9mi m\xE9lt\xE1nyoss\xE1got kicsikarni \xF6nmaga \xE9s a t\xE9nyek ir\xE1nt."], "p": 850}, {"t": "text", "c": ["Nem is kellett sok\xE1ig v\xE1rnia.", "Nem sokkal a reggeli elfogyaszt\xE1sa ut\xE1n kiny\xEDlt az ajt\xF3, \xE9s feh\xE9r k\xF6penyes n\xE9pes csoportozat t\xF3dult be rajta.", "Legel\xF6l sz\xEDn\xE9sz m\xF3dj\xE1ra gondosan borotv\xE1lt, negyven\xF6t \xE9ves f\xE9rfi haladt, kellemes, de sz\xFAr\xF3s tekintet\u0171, v\xE1laszt\xE9kosan udvarias modor\xFA.", "K\xEDs\xE9rete figyelmet \xE9s tiszteletet tan\xFAs\xEDtott ir\xE1nta, s ett\u0151l bevonul\xE1sa \xFCnnep\xE9lyes jelleget \xF6lt\xF6tt.", "\\"Olyan, mint Ponczius Pil\xE1tus\\" - gondolta Ivan."], "p": 851}, {"t": "text", "c": ["Igen, k\xE9ts\xE9gk\xEDv\xFCl \u0151 volt a fejes.", "Le\xFClt a zs\xE1molysz\xE9kre, a t\xF6bbiek \xE1llva maradtak."], "p": 852}, {"t": "text", "c": ["- Sztravinszkij doktor vagyok - mutatkozott be Ivannak, \xE9s bar\xE1ts\xE1gosan tekintett r\xE1."], "p": 853}, {"t": "text", "c": ["- Parancsoljon, Alekszandr Nyikolajevics - mormolta halkan egy \xE1polt szak\xE1ll\xFA f\xE9rfi\xFA, \xE9s \xE1tny\xFAjtotta a f\u0151orvosnak az Ivan adataival tele\xEDrt lapot."], "p": 854}, {"t": "text", "c": ["\\"Val\xF3s\xE1gos akt\xE1t csin\xE1ltak bel\u0151lem\\" - gondolta Ivan.", "A fejes ezalatt gyakorlott pillant\xE1ssal \xE1tfutotta a lapot, h\xFCmm\xF6g\xF6tt, \xE9s n\xE9h\xE1ny sz\xF3t v\xE1ltott a k\xF6r\xFCl\xF6tte \xE1ll\xF3kkal egy kev\xE9ss\xE9 ismert nyelven. \\"L\xE1m, latinul is besz\xE9l, ak\xE1rcsak Pil\xE1tus\\" - \xE1llap\xEDtotta meg Ivan b\xFAsan."], "p": 855}, {"t": "text", "c": ["Egy sz\xF3 hallat\xE1ra azonban megremegett, \xE9s ez a sz\xF3 a \\"szkizofr\xE9nia\\" volt.", "\xD3, jaj, ezt a sz\xF3t m\xE1r az az \xE1tkozott idegen is kiejtette el\u0151z\u0151 este, a Patriarsije Prudin, \xE9s ma, \xEDme, Sztravinszkij professzor megism\xE9tli."], "p": 856}, {"t": "text", "c": ["\\"H\xE1t ezt is el\u0151re tudta!\\" - gondolta Ivan riadtan."], "p": 857}, {"t": "text", "c": ["A f\u0151orvos l\xE1that\xF3an azt a szab\xE1lyt k\xF6vette, hogy mindennel egyet\xE9rt, \xE9s mindennek \xF6r\xFCl, amit a k\xF6r\xFCl\xF6tte l\xE9v\u0151k mondanak, \xE9s ezt a \\"nagyszer\u0171, nagyszer\u0171\\" sz\xF3 ism\xE9telget\xE9s\xE9vel fejezi ki."], "p": 858}, {"t": "text", "c": ["- Nagyszer\u0171! - mondta teh\xE1t most is, visszaadta a lapot, \xE9s Ivanhoz fordult: - \xD6n k\xF6lt\u0151?"], "p": 859}, {"t": "text", "c": ["- Az vagyok - hagyta r\xE1 Ivan komoran, \xE9s \xE9let\xE9ben el\u0151sz\xF6r megmagyar\xE1zhatatlan gy\u0171l\xF6lettel gondolt a k\xF6lt\xE9szetre; saj\xE1t verseit is ut\xE1lta, ahogy most esz\xE9be jutottak."], "p": 860}, {"t": "text", "c": ["Elfintor\xEDtotta arc\xE1t, \xE9s most \xF3 fordult k\xE9rd\xE9ssel Sztravinszkijhoz:"], "p": 861}, {"t": "text", "c": ["- \xD6n professzor?"], "p": 862}, {"t": "text", "c": ["Mire Sztravinszkij udvariasan, el\u0151z\xE9kenyen b\xF3lintott."], "p": 863}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s \xF6n itt a fejes?"], "p": 864}, {"t": "text", "c": ["Sztravinszkij ism\xE9t b\xF3lintott."], "p": 865}, {"t": "text", "c": ["- Besz\xE9lnem kell \xF6nnel - mondta Ivan nyomat\xE9kosan."], "p": 866}, {"t": "text", "c": ["- Ez\xE9rt j\xF6ttem - v\xE1laszolta Sztravinszkij."], "p": 867}, {"t": "text", "c": ["Ivan nekib\xE1torodott: \xFAgy \xE9rezte, el\xE9rkezett az \u0151 \xF3r\xE1ja. - \xDAgy veszem \xE9szre, hogy engem itt bolondnak min\u0151s\xEDtenek, senki se akar meghallgatni."], "p": 868}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, dehogy, s\u0151t nagyon is figyelmesen hallgatjuk - mondta Sztravinszkij komolyan, megnyugtat\xF3an. - Azt pedig semmik\xE9pp sem engedj\xFCk meg, hogy bolondnak min\u0151s\xEDts\xE9k."], "p": 869}, {"t": "text", "c": ["- Akkor k\xE9rem, hallgasson v\xE9gig: tegnap este a Patriarsije Prudin egy rejt\xE9lyes alakkal tal\xE1lkoztam, tal\xE1n k\xFClf\xF6ldi, tal\xE1n nem, de mindenesetre el\u0151re tudta, hogy Berlioz meg fog halni, \xE9s szem\xE9lyesen tal\xE1lkozott Ponczius Pil\xE1tussal."], "p": 870}, {"t": "text", "c": ["A professzor k\xEDs\xE9rete pisszen\xE9s, moccan\xE1s n\xE9lk\xFCl hallgatta a k\xF6lt\u0151 besz\xE1mol\xF3j\xE1t."], "p": 871}, {"t": "text", "c": ["- Pil\xE1tussal?", "Azzal, aki J\xE9zus Krisztussal egy id\u0151ben \xE9lt? - tudakolta Sztravinszkij, \xE9s \xF6sszeh\xFAzott szemmel f\xFCrk\xE9szte Ivan arc\xE1t.- Azzal, igen."], "p": 872}, {"t": "text", "c": ["- Ah\xE1n - b\xF3lintott Sztravinszkij."], "p": 873}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s ezt a Berliozt a villamos \xFCt\xF6tte el?"], "p": 874}, {"t": "text", "c": ["- Igen, a jelenl\xE9temben g\xE1zolta el a villamos a Patriarsije Prudin, \xE9s az a titokzatos idegen..."], "p": 875}, {"t": "text", "c": ["- Ponczius Pil\xE1tus ismer\u0151se? - vetette k\xF6zbe Sztravinszkij, aki l\xE1that\xF3an j\xF3l felfogta az \xF6sszef\xFCgg\xE9seket."], "p": 876}, {"t": "text", "c": ["- Igen, \u0151 - b\xF3lintott Ivan, \xE9rdekl\u0151d\xE9ssel tanulm\xE1nyozva Sztravinszkijt. - Nos, az az egy\xE9n el\u0151re megmondta, hogy Annuska ki\xF6nt\xF6tte a napraforg\xF3olajat...", "\xC9s Berlioz pontosan azon a helyen cs\xFAszott el!", "Mit sz\xF3l ehhez? - v\xE9gezte Ivan csattan\xF3san, mert b\xEDzott benne, hogy szavaival \xF3ri\xE1si hat\xE1st fog kiv\xE1ltani."], "p": 877}, {"t": "text", "c": ["\xC1m a hat\xE1s elmaradt, Sztravinszkij csak ennyit k\xE9rdezett:"], "p": 878}, {"t": "text", "c": ["- \xC9s ki az az Annuska?"], "p": 879}, {"t": "text", "c": ["A k\xE9rd\xE9s bosszantotta Ivant, arca megvonaglott."], "p": 880}, {"t": "text", "c": ["- Annuska nem sz\xE1m\xEDt - v\xE1laszolta idegesen. - \xD6rd\xF6g tudja, hogy kif\xE9lemif\xE9le.", "Egy buta liba a Szadovaj\xE1r\xF3l.", "A fontos itt az, hogy az az illet\u0151 el\u0151re tudta, \xE9rti: el\u0151re megmondta, hogy a napraforg\xF3olaj lesz az oka!", "Pedzi-e m\xE1r, k\xE9rem?"], "p": 881}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, hogyne, nagyon is - v\xE1laszolta Sztravinszkij igen komolyan, \xE9s a k\xF6lt\u0151 t\xE9rd\xE9t meg\xE9rintve hozz\xE1tette: - Ne izguljon k\xE9rem, folytassa csak."], "p": 882}, {"t": "text", "c": ["- Folytatom - mondta Ivan, Sztravinszkij higgadts\xE1g\xE1t igyekezv\xE9n ut\xE1nozni, mert keser\u0171 tapasztal\xE1sb\xF3l tudta, hogy csak a nyugalom seg\xEDthet. - Egysz\xF3val, az a f\xE9lelmetes alak (nem igaz, hogy k\xFClf\xF6ldi konzult\xE1ns!) valamif\xE9le emberf\xF6l\xF6tti hatalommal rendelkezik.", "Az ember p\xE9ld\xE1ul \xFCld\xF6zi, de utol\xE9rni nem tudja...", "M\xE9g ketten k\xEDs\xE9rik, k\xE9t j\xF3mad\xE1r, egy t\xF6r\xF6tt cs\xEDptet\u0151s, h\xF3rihorgas, pepita ruh\xE1s alak, meg egy val\xF3sz\xEDn\u0171tlen\xFCl \xF3ri\xE1si kand\xFAr, amely \xF6n\xE1ll\xF3an utazik a villamoson.", "Azonk\xEDv\xFCl - Ivant senki sem szak\xEDtotta f\xE9lbe, s ez\xE9rt egyre nagyobb h\xE9vvel, meggy\u0151z\u0151d\xE9ssel adta el\u0151 \xE9lm\xE9nyeit -, azonk\xEDv\xFCl val\xF3ban j\xE1rt Ponczius Pil\xE1tusn\xE1l, efel\u0151l semmi k\xE9ts\xE9g.", "H\xE1t mit sz\xF3l ehhez, k\xE9rem?", "Halad\xE9ktalanul le kell tart\xF3ztatni, mert le\xEDrhatatlanul nagy bajt okozhat."], "p": 883}, {"t": "text", "c": ["- \xD6n teh\xE1t, ha j\xF3l \xE9rtem a helyzetet, azon van, hogy azt az egy\xE9nt letart\xF3ztass\xE1k? - k\xE9rdezte Sztravinszkij."], "p": 884}, {"t": "text", "c": ["\\"Van esze - \xE1llap\xEDtotta meg mag\xE1ban Ivan. - Meg kell hagyni, az \xE9rtelmis\xE9giek k\xF6zt is akad k\xFCl\xF6nlegesen okos ember, ez tagadhatatlan.\\""], "p": 885}, {"t": "text", "c": ["- \xDAgy van, erre t\xF6rekszem! - v\xE1laszolta.", "- Mi sem term\xE9szetesebb, mint hogy ez a c\xE9lom!", "\xC9s most gondolja el, ehelyett ittfognak, l\xE1mp\xE1val a szemembe vil\xE1g\xEDtanak, k\xE1dban f\xFCrdetnek, \xE9s Fegya b\xE1csir\xF3l faggatnak, aki m\xE1r r\xE9ges-r\xE9g alulr\xF3l szagolja az iboly\xE1t! K\xF6vetelem, hogy azonnal bocs\xE1ssanak szabadon!", "- Persze, persze, nagyszer\u0171! - helyeselt Sztravinszkij."], "p": 886}, {"t": "text", "c": ["- Csakhogy v\xE9gre minden tiszt\xE1z\xF3dott.", "Val\xF3ban, mi\xE9rt is tartan\xE1nk a k\xF3rh\xE1zban egy eg\xE9szs\xE9ges embert?", "Azonnal elbocs\xE1tom, ha azt mondja nekem, hogy norm\xE1lis.", "Nem kell bizony\xEDtania, csak mondja meg.", "\xD6n teh\xE1t norm\xE1lis?"], "p": 887}, {"t": "text", "c": ["S\xEDri csend t\xE1madt, \xE9s a k\xF6v\xE9r n\u0151, aki reggel gondjaiba vette Ivant, \xE1h\xEDtatosan tekintett a professzorra. \\"Tagadhatatlanul eszes ember!\\" - gondolta Ivan m\xE1sodszor is."], "p": 888}, {"t": "text", "c": ["A professzor aj\xE1nlata nagyon tetszett neki, de miel\u0151tt k\xE9rd\xE9s\xE9re v\xE1laszolt volna, er\u0151sen, alaposan fontol\xF3ra vette, m\xE9g homlok\xE1t is \xF6sszer\xE1ncolta, s v\xE9g\xFCl hat\xE1rozottan kijelentette:"], "p": 889}, {"t": "text", "c": ["- Norm\xE1lis vagyok."], "p": 890}, {"t": "text", "c": ["- Nagyszer\u0171 - ki\xE1ltott fel Sztravinszkij megk\xF6nnyebb\xFClten. - Nos, ha ez \xEDgy van, akkor most gondolkodjunk logikusan.", "N\xE9zz\xFCk meg a tegnapi napj\xE1t. - H\xE1trafordult, \xE9s abban a pillanatban kez\xE9be adt\xE1k Ivan k\xF3rlapj\xE1t.", "- Mik\xF6zbenPonczius Pil\xE1tus ismer\u0151s\xE9t \xFCld\xF6zte, \xF6n tegnap a k\xF6vetkez\u0151 cselekedeteket hajtotta v\xE9gre. - Sztravinszkij itt egym\xE1s ut\xE1n behajl\xEDtotta hossz\xFA ujjait, s hol a k\xF3rlapra tekintett, hol Ivanra. - Szentk\xE9pet t\u0171z\xF6tt a mell\xE9re. Igaz?"], "p": 891}, {"t": "text", "c": ["- Igaz - hagyta helyben Ivan, s arca elkomorult."], "p": 892}, {"t": "text", "c": ["- Leesett a ker\xEDt\xE9sr\u0151l, f\xF6lsebezte az arc\xE1t.", "Igaz?", "Als\xF3nem\u0171ben, kez\xE9ben \xE9g\u0151 gyerty\xE1val jelent meg az \xE9tteremben, \xE9s ott megvert valakit.", "Megk\xF6t\xF6zve hozt\xE1k ide.", "Innen felh\xEDvta telefonon a rend\u0151rs\xE9get, \xE9s azt k\xF6vetelte, hogy k\xFCldjenek ki g\xE9ppusk\xE1s j\xE1r\u0151rt.", "Azut\xE1n pedig megpr\xF3b\xE1lt kiugrani az ablakon.", "Igaz?", "Igaz. Felteszem a k\xE9rd\xE9st: ilyen m\xF3dszerekkel lehet-e valakit elfogni vagy letart\xF3ztatni?", "Ha \xF6n norm\xE1lis, akkor erre csak azt felelheti: semmik\xE9ppen sem.", "El akar t\xE1vozni inn\xE9t?", "Parancsoljon. De engedjen meg el\u0151bb egy k\xE9rd\xE9st: mit sz\xE1nd\xE9kozik tenni? Hov\xE1 megy inn\xE9t?"], "p": 893}, {"t": "text", "c": ["- Term\xE9szetesen a rend\u0151rs\xE9gre - v\xE1laszolta Ivan most m\xE1r kev\xE9sb\xE9 hat\xE1rozottan, mert a professzor tekintete kiss\xE9 zavarba hozta."], "p": 894}, {"t": "text", "c": ["- Inn\xE9t egyenesen?"], "p": 895}, {"t": "text", "c": ["- \xDCh\xFCm..."], "p": 896}, {"t": "text", "c": ["- Nem is megy haza a lak\xE1s\xE1ra? - csapott le r\xE1 Sztravinszkij."], "p": 897}, {"t": "text", "c": ["- Nincs id\u0151m hazamenni!", "Mialatt otthon kuksolok, az idegen megl\xF3g!"], "p": 898}, {"t": "text", "c": ["- Helyes.", "\xC9s mivel kezdi el\u0151ad\xE1s\xE1t a rend\u0151rs\xE9gen?"], "p": 899}, {"t": "text", "c": ["- Ponczius Pil\xE1tussal - v\xE1laszolta Ivan Nyikolajevics, \xE9s a szeme elfelh\u0151s\xF6d\xF6tt."], "p": 900}, {"t": "text", "c": ["- Noh\xE1t, ez igaz\xE1n nagyszer\u0171! - ki\xE1ltotta Sztravinszkij v\xE9gk\xE9pp meggy\u0151z\u0151dve, \xE9s a szak\xE1llashoz fordult: - Fjodor Vasziljevics, k\xE9rem, \xEDrja ki Hontalan elvt\xE1rsat.", "De a szob\xE1j\xE1t tarts\xE1k fenn, \xE1gynem\u0171t sem kell cser\xE9lni, mert Hontalan elvt\xE1rs k\xE9t \xF3ra m\xFAlva megint itt lesz.", "- Ism\xE9t a k\xF6lt\u0151h\xF6z fordult: - Sok sikert sem k\xEDv\xE1nok \xF6nnek, mert egy jott\xE1nyit sem hiszek a siker\xE9ben.", "A miel\u0151bbi viszontl\xE1t\xE1sra! - Fel\xE1llt, k\xEDs\xE9rete is mozgol\xF3dott, menni k\xE9sz\xFClt."], "p": 901}, {"t": "text", "c": ["- Milyen alapon leszek \xFAjra itt? - k\xE9rdezte Ivan ijedten."], "p": 902}, {"t": "text", "c": ["Sztravinszkij mintha csak erre a k\xE9rd\xE9sre v\xE1rt volna, vissza\xFClt, \xE9s k\xE9szs\xE9gesen v\xE1laszolt:"], "p": 903}, {"t": "text", "c": ["- Azon az alapon, hogy mihelyt gaty\xE1ban megjelenik a rend\u0151rs\xE9gen, \xE9s k\xF6zli, hogy tal\xE1lkozott valakivel, aki szem\xE9lyesen ismeri Ponczius Pil\xE1tust, abban a nyomban idehozz\xE1k a klinik\xE1ra, \xE9s \xFAjra ideker\xFCl, ebbe a szob\xE1ba."], "p": 904}, {"t": "text", "c": ["- Mi k\xF6ze ehhez a gaty\xE1nak? - k\xE9rdezte Ivan, \xE9s riadtan n\xE9zett k\xF6r\xFCl."], "p": 905}, {"t": "text", "c": ["- H\xE1t a f\u0151 baj persze Ponczius Pil\xE1tus, de a gatya is szerepet j\xE1tszik.", "Hiszen ha inn\xE9t kimegy, a k\xF3rh\xE1zi ruh\xE1t elvessz\xFCk, s kiadjuk azt, amiben bej\xF6tt.", "M\xE1rpedig ide gaty\xE1ban hozt\xE1k.", "Haza, a lak\xE1s\xE1ra pedig nem sz\xE1nd\xE9kozik menni, holott c\xE9loztam erre.", "No, azt\xE1n k\xF6vetkezik Ponczius Pil\xE1tus... \xE9s az \xFCgy m\xE1ris el van int\xE9zve."], "p": 906}, {"t": "text", "c": ["Ekkor k\xFCl\xF6n\xF6s dolog t\xF6rt\xE9nt Ivan Nyikolajeviccsel: akarata megt\xF6rt, gyeng\xE9nek, tan\xE1csra szorul\xF3nak \xE9rezte mag\xE1t."], "p": 907}, {"t": "text", "c": ["- Teh\xE1t mit\xE9v\u0151 legyek? - k\xE9rdezte most m\xE1r eg\xE9szen gy\xE1moltalanul."], "p": 908}, {"t": "text", "c": ["- H\xE1t ez nagyszer\u0171! - helyeselt Sztravinszkij. - Ez m\xE1r \xE9rtelmes k\xE9rd\xE9s.", "Most elmondom, hogy igaz\xE1b\xF3l mi t\xF6rt\xE9nt mag\xE1val.", "Tegnap valaki megijesztette, nagyon felzaklatta, sok mindent besz\xE9lt \xF6sszevissza Ponczius Pil\xE1tusr\xF3l, miegym\xE1sr\xF3l. Ezek ut\xE1n maga azonm\xF3d feld\xFAltan, t\xFAlfesz\xEDtett ideg\xE1llapot\xE1ban j\xE1rt-kelt a v\xE1rosban, s mindenkinek Ponczius Pil\xE1tusr\xF3l mes\xE9lgetett.", "Nem csoda, hogy bolondnak n\xE9zt\xE9k.", "Most csak egyetlenegy seg\xEDthet mag\xE1n: a teljesnyugalom.", "Ennek \xE9rdek\xE9ben pedig itt kell maradnia."], "p": 909}, {"t": "text", "c": ["- De el kell fogni! - ki\xE1ltott Ivan, most m\xE1r esdekl\u0151en."], "p": 910}, {"t": "text", "c": ["- Helyes, persze, de mi\xE9rt kell mag\xE1nak szem\xE9lyesen szaladg\xE1lnia?", "\xCDrja le sz\xE9p sorj\xE1ban, amivel azt az embert gyan\xFAs\xEDtja.", "Mi sem egyszer\u0171bb, mint eljuttatni ezt a bejelent\xE9st illet\xE9kes helyre, \xE9s ha \xFAgy van, ahogyan felt\xE9telezi, hogy b\u0171n\xF6z\u0151vel van dolgunk, akkor ez nagyon hamar ki fog der\xFClni.", "Csak egyet k\xE9rek: ne er\u0151ltesse az agy\xE1t, \xE9s igyekezz\xE9k min\xE9l kevesebbet gondolni Ponczius Pil\xE1tusra.", "Az emberek sok mindent \xF6sszebesz\xE9lnek!", "Nem szabad \xE1m mindent elhinni."], "p": 911}, {"t": "text", "c": ["- \xC9rtettem! - b\xF3lintott Ivan elsz\xE1ntan. - K\xE9rek papirost, tollat."], "p": 912}, {"t": "text", "c": ["- Adjanak neki pap\xEDrt \xE9s egy ceruzav\xE9get - utas\xEDtotta a professzor a k\xF6v\xE9r felcsern\u0151t, Ivanhoz fordulva pedig \xEDgy folytatta: - De azt tan\xE1csolom, ma m\xE1r ne \xEDrjon."], "p": 913}, {"t": "text", "c": ["- Dehogynem, okvetlen\xFCl m\xE9g ma meg\xEDrom! - ellenkezett Ivan izgatottan."], "p": 914}, {"t": "text", "c": ["- K\xE9rem, ahogy k\xEDv\xE1nja. De ne er\u0151ltesse az agy\xE1t!", "Ha ma nem siker\xFCl, majd siker\xFCl holnap."], "p": 915}, {"t": "text", "c": ["- De k\xF6zben elillan!"], "p": 916}, {"t": "text", "c": ["- \xD3, nem, semmik\xE9pp sem illan el, ez\xE9rt kezeskedem! - v\xE1laszolta Sztravinszkij hat\xE1rozottan.", "- \xC9s ne felejtse el, hogy n\xE1lunk itt mag\xE1nak minden tekintetben seg\xEDtenek, en\xE9lk\xFCl nem \xE9rheti el c\xE9lj\xE1t.", "Meg\xE9rtett engem? - k\xE9rdezte sokatmond\xF3an, \xE9s k\xE9t kez\xE9be fogta Ivan Nyikolajevics mindk\xE9t kez\xE9t.", "Er\u0151sen fogta, sok\xE1ig, mer\u0151en n\xE9zett a szem\xE9be, \xE9s nyomat\xE9kosan ism\xE9telte: - Mag\xE1nak itt seg\xEDtenek... meg\xE9rtett engem? Seg\xEDtenek... megk\xF6nnyebb\xFCl... itt csend van, nyugalom... seg\xEDtenek... seg\xEDtenek..."], "p": 917}, {"t": "text", "c": ["Ivan Nyikolajevics nagyot \xE1s\xEDtott, arckifejez\xE9se ell\xE1gyult."], "p": 918}, {"t": "text", "c": ["- Igen, igen - mondta halkan."], "p": 919}, {"t": "text", "c": ["- No, akkor nagyszer\u0171! - fejezte be Sztravinszkij rendes szavaj\xE1r\xE1s\xE1val, \xE9s fel\xE1llt: - A viszontl\xE1t\xE1sra! - Megszor\xEDtotta Ivan kez\xE9t, \xE9s m\xE1r az ajt\xF3ban, kifel\xE9 menet, a szak\xE1llashoz fordult: - Oxig\xE9nt is pr\xF3b\xE1ljanak... meg f\xFCrd\u0151ket."], "p": 920}, {"t": "text", "c": ["Egy pillanat, \xE9s Sztravinszkij k\xEDs\xE9retest\xFCl elt\u0171nt Ivan szeme el\u0151l.", "A r\xE1csos ablak el\u0151tt, a d\xE9li ver\u0151f\xE9nyben a vid\xE1m, tavaszias fenyves ter\xFClt el a t\xFAls\xF3 parton, k\xF6zelebb pedig a foly\xF3 t\xFCkre csillogott."], "p": 921}]}';export{t as default};
